<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪 - 科技频道</title>
        <link>https://www.36kr.com/information/technology</link>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288974003741958</id>
            <title>4月AI月报：全球AI双端下载3.3亿，国内AI全面暴跌，豆包逆势增长</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288974003741958</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288974003741958</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 03:30:09 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>4月份，AI应用市场出现惊人变化，全球市场AI APP下载量激增，国内市场则全面下滑，行业整体趋于冷静。</p>
  <p>那么，为何会发生这样的变化？整个AI应用行业还有什么其它显著变化与趋势？</p>
  <p>为帮助从业者快速了解每月AI投流圈情报，DataEye研究院结合ADX行业版、点点数据，定期发布AI产品月度观察报告。数据涵盖下载量、买量投流。</p>
  <h2><strong>一、大盘数据</strong></h2>
  <p><strong>（一）AI APP预估下载量</strong></p>
  <p><strong>1、全球市场AI APP双端下载量分布</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f1b6b948d75e4391bd67c5f0f7d044bb@15154927_oswg91091oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2025年4月，全球（含中国大陆）AI APP苹果App Store与谷歌Google Play双端预估下载总量达<strong>3.3亿次</strong>（不含重复下载），环比3月提升了27.4%。</p>
  <p>其中，ChatGPT、Google Gemini、DeepSeek、Genius及豆包位列TOP 5，占据了全球市场双端AI应用下载量的43%。</p>
  <p>具体来看，ChatGPT寡头效应愈加明显，以27%的下载量占比在AI应用行业占据绝对性优势，其余4款应用下载量占比相差不大。</p>
  <p>值得注意的是，3月份位列第五的PixVerse在4月份跌出前五，取而代之的是AI图片应用Genius，而豆包APP则从3月份的第4位滑落至4月份的第5位。</p>
  <p><strong>2、大陆市场AI APP苹果端下载量分布</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f586318b75a449b3b41abe04d43cbea9@15154927_oswg60973oswg692oswg389_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2025年4月，大陆市场AI APP苹果端预估下载总量达<strong>3056.6万次</strong>（不含重复下载），环比3月下滑了24.0%。</p>
  <p>其中，豆包、DeepSeek、即梦AI、夸克与腾讯元宝位列TOP 5，占据了大盘的73%。</p>
  <p>具体来看，豆包以19%的下载量占比位列第一，DeepSeek、即梦AI紧随其后，下载量占比分别为16%和15%，位列第五的腾讯元宝下载量占比为10%，与第一位豆包下载量几乎相差一倍。</p>
  <p>值得注意的是，4月份大陆市场AI APP下载量前五的应用与3月份保持一致，仅有产品位次变化，这也意味着大陆市场头部AI应用格局已基本稳固，形成以“字节+阿里+腾讯+DeepSeek”的格局。</p>
  <p><strong>（二）头部AI APP预估下载量变化</strong></p>
  <p><strong>1、头部AI APP全球市场双端下载量变化</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_6507d6db12b14cfebf48ef20380426be@15154927_oswg175894oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2025年3月至4月，全球市场头部AI APP双端预估下载量出现明显变化。</p>
  <p>其中，ChatGPT在3月底4月初下载量大幅提升，由日下载量200万次左右迅速提升至350万次左右，而后稍有滑落，但也稳定在日下载量300万次左右。</p>
  <p>此外，4月份新晋前五的Genius同样在3月底4月初下载量迅速攀升，由日下载量20万次左右迅速攀升至超百万次，持续数日又迅速滑落，回归此前水平。</p>
  <p>Google Gemini、DeepSeek与豆包下载量相对平稳。</p>
  <p><strong>DataEye研究院认为，造成上述下载量变化的主要原因可能在于：</strong></p>
  <p><strong>①2025年3月28日，ChatGPT正式推出全新多模态模型GPT-4o，其中，文生图功能（尤其是吉卜力风格图像创作能力）爆火全球</strong>，进而带动其下载量暴涨。且该模型上线时间与ChatGPT下载量暴涨时间点一致。</p>
  <p><strong>②Genius于3月下旬进行了2025年首次更新，此次版本更新叠加同期ChatGPT文生图功能爆火，以及Genius广告投放，</strong>或许是带动Genius短期内下载量爆发上涨的原因。</p>
  <p><strong>2、头部AI APP大陆市场苹果端下载量变化</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_2c73de1e91ea4b5ca34d49def5148bc6@15154927_oswg193963oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（注：仅统计AI原生APP，不包含夸克APP）</p>
  <p>点点数据显示，2025年3月至4月，大陆市场苹果端头部AI APP预估下载量走势有明显波动。</p>
  <p>其中，豆包4月份下载量有明显上升，由日下载量16万次左右上升至20万次左右，且整体始终处在小幅波动状态。</p>
  <p>DeepSeek、腾讯元宝4月份下载量明显下滑，日下载量分别由20万次、15万次左右，下滑至16万次、11万次左右，且4月底仍有继续下滑趋势。</p>
  <p>即梦AI表现较为特殊，4月份下载量总体较3月份明显下滑，但整体表现出强周期性波动，位于波峰时下载量与3月份日均下载量持平，位于波谷时下载量则暴跌。</p>
  <p>具体来看，4月份每逢周末（4月6日、13日、20日左右），即梦AI下载量便进入周期性谷底，最低日下载量仅有不足5万次；每逢工作日，即梦AI下载量便开始回升，并进入波峰，日下载量接近20万次左右，与3月份下载量水平持平。</p>
  <p><strong>DataEye研究院认为，造成该现象的原因，可能在于即梦AI表现出较强的工具属性，</strong>当特定周期内，用户对其工具属性需求较高，便带动周期内下载量暴涨，而后需求降低下载量下滑。</p>
  <p><strong>（三）大陆市场AI（APP+小程序）买量素材量分布</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_a36b2d4d46f64f39b066b6624d3b1150@15154927_oswg88752oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，2025年4月，大陆市场AI产品投放素材量达<strong>87.5万组</strong>，环比3月份下滑8.6%。</p>
  <p>其中，腾讯元宝、夸克、豆包、通义与星野位列素材投放榜TOP 5，这5款应用占据了大陆市场整个AI行业月投放素材量的73%。</p>
  <p>具体来看，腾讯元宝与夸克素材量占比进一步提升，两款应用合计占比达54%，豆包素材量占比下滑至10%，星野由3月份的第4滑落至4月份的第5，通义则由3月份的第5提升至4月份的第4。</p>
  <p>值得注意的是，4月份大陆市场AI产品素材量前五的应用同样与3月份保持一致，仅有部分产品位次变化，这再次印证了大陆市场头部AI应用格局已基本稳固。</p>
  <p><strong>（四）大陆市场头部AI APP买量素材量变化</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_6cbfa7bd8c3c4904b490a1077d39397a@15154927_oswg180875oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（ 注：仅统计AI原生APP，不包含夸克APP ）</p>
  <p>ADX行业版数据显示，2025年4月份，大陆市场头部AI APP买量素材情况基本保持稳定。</p>
  <p>其中，腾讯元宝自3月中旬素材量大幅上涨后，4月份整体始终稳定保持在高位，日投放素材量约4万组左右，直至4月底有下滑趋势。</p>
  <p>与之相反，豆包APP自4月初开始素材量有明显下滑，由日投放素材量1.5万组左右迅速下滑至5000组左右，而后有所回升后再度缓慢下滑，至4月底，再度下滑至日投放素材量5000组左右。</p>
  <p>通义APP在4月上半月保持稳定投放力度，而后开始下滑，至4月底，已下滑至日投放素材量1000组左右。</p>
  <p>星野APP始终保持稳定投放状态，日投放素材量维持在1万组左右。</p>
  <h2><strong>二、榜单</strong></h2>
  <p><strong>（一）AI APP下载榜</strong></p>
  <p><strong>1、AI APP全球市场双端下载榜</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_d0bb34f5ad14460eb8261fee4888282e@15154927_oswg281693oswg1080oswg1661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2025年4月全球市场双端AI APP下载量依旧由ChatGPT占据榜首，且其素材量大涨52.4%，达9093万，超过了榜单第2至第10位下载量之和。</p>
  <p>Google Gemini、DeepSeek与Genius紧随其后，位列第二、三、四位，三款应用下载量均超千万次，其余6款应用下载量均不足千万。</p>
  <p>值得注意的是，4月榜单除Google Gemini下载量有微弱下滑外，其余9款应用下载量全部上涨，涨幅最高的为位列第6位的AI Morph，涨幅597.8%，其次为位列第10位的Chatbot AI，涨幅207.2%，涨幅最低的为位列第3位的DeepSeek，涨幅1.6%。</p>
  <p>此外，4月份全球市场双端下载量，仅剩2款国产AI应用跻身榜单，分别为位列第3与第5位的DeepSeek和豆包。</p>
  <p><strong>2、AI APP中国大陆市场苹果端下载榜</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_d2782ca7b24d40beb9a43f123bc8732b@15154927_oswg273529oswg1080oswg1661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>点点数据显示，2025年4月大陆市场苹果端AI APP下载量榜单由豆包占据榜首，3月份榜首DeepSeek滑落至第2位。不过榜单前5名应用下载量差距并不明显，均为数百万次。</p>
  <p>具体来看，4月份除豆包下载量有一定上涨外，其余9款应用下载量全面下跌，跌幅最高的为位列第10位的纳米AI搜索，跌幅60.6%，跌幅最低的为位列第7位的通义，跌幅7.0%。</p>
  <p><strong>DataEye研究院认为：出现该现象的原因，可能在于行业投放力度的整体下滑。上文提到，4月份大陆市场AI产品投放素材量环比3月下滑8.6%。</strong></p>
  <p>此外，这或许也代表着DeepSeek热潮褪去，国内AI应用行业市场趋于冷静，AI产品的竞争回归到技术与运营的比拼。</p>
  <p><strong>（二）大陆市场AI买量素材榜</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_989a25d89ca7426d8b707b617a7c57eb@15154927_oswg529315oswg1080oswg1661_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>ADX行业版数据显示，2025年4月，腾讯元宝蝉联买量素材榜首，夸克紧随其后，两款应用投放素材量均超20万组，位列第一梯队，其余8款产品素材量均不足10万组。</p>
  <p>值得注意的是，3月份榜单中位列第7的AI教育应用快对，跌出了4月份榜单，取而代之的是AI特效相机跻身榜单第10位。除此之外，4月榜单产品仅有位次变化。</p>
  <p>素材量变化方面，AI特效相机取得了榜单最高涨幅，达128.7%，纳米AI搜索取得了榜单最高跌幅，达54.8%。</p>
  <h2><strong>三、TOP素材分析</strong></h2>
  <p>针对 4 月买量数据，DataEye研究院根据ADX行业版精选了以下几条当月高曝光素材进行分析拆解，希望能给大家带来一些参考。</p>
  <p><strong>（一）腾讯元宝投放素材</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_64198675662a4f43bb862f7b5e87e4b1@15154927_oswg342300oswg1268oswg702_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本条素材是腾讯元宝在2025年4月份的高曝光视频素材，曝光量2.1亿，转化量55.3万。</p>
  <p>结构上，采用了纯粹的真人聊天问答形式，由浅入深逐步展示元宝的功能亮点。同时，其特殊点还在于问答主体并非“演员与观众”，而是采用了“办公室的两个同事聊天”形式，降低硬广属性，激发观众窥探欲。</p>
  <p>素材开头，通过“元宝是什么？能干什么？和DeepSeek有什么区别？”的问题，对腾讯元宝APP进行介绍，并用形象化的回答促进观众理解，如“DeepSeek是大脑，元宝是接上了手的大脑”等，借助DeepSeek的强知名度来提升元宝在观众心中的信任度。</p>
  <p>而后顺势引导进入操作界面，再借聊天形式点出“完全免费、没有广告、不限使用次数”的亮点，降低用户防备心，最后接下载引导，完成整条素材流程。</p>
  <p><strong>（二）通义投放素材</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_c993a8ecc4284eeca6f650a8a2a9b1a7@15154927_oswg371025oswg1268oswg701_img_png?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本条素材是通义在2025年4月份的高曝光视频素材，曝光量1070万，转化量2.6万。</p>
  <p>结构上采用的是从某一具体场景入手，进而引出AI应用的形式，但优点在于场景构筑优秀，硬广属性较低。</p>
  <p>素材开头，女主通过大笑吸引用户注意，且该形式区别于传统广告素材，更像是一条普通用户发布的短视频，降低用户防备心理。</p>
  <p>母亲询问引出大笑原因，即利用通义APP生成的跳舞视频，进而引出通义APP介绍，以及跳舞视频生成方法，再接引导下载流程。</p>
  <p>整体来看，该条素材后半段与传统AI助手类素材内容、方向一致，均为普通的产品功能介绍与引导下载，核心在于开头形式吸引观众，降低了广告属性。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/r7oq0gGpUCyBiN9qaZRfxA" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“DataEye应用数据情报”</a>，作者：DataEye，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288986100786055</id>
            <title>机器人的“最后一厘米”，火了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288986100786055</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288986100786055</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 03:28:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>现如今，具身智能的投资热度大有往上游蔓延的趋势，灵巧手正是其中的显学。</p>
  <p>所谓“灵巧手”，是一种模拟人类手部功能的高自由度机器人末端执行器，也是具身智能产业链中一个重要研究方向。清华大学计算机系教授孙富春曾指出：机器人是自动化的“最后一公里”，而灵巧手则是机器人的“最后一厘米”，关键程度不言自明。</p>
  <p>灵巧手在一级市场的热度正在持续升温。据不完全统计，2024年至今，该领域的融资额已经超过30亿元。</p>
  <p>AI投资人Allen告诉我，目前市面上的灵巧手项目已经超过20家，正在融资的就有十几家。至于估值，成立几个月的第一轮就能报到2、3亿元，已经商业化的能报到大几亿元。而且不止是AI赛道的投资人在看，用他的话说，“过去看消费、看SaaS、看航空航天新能源的都来了”。</p>
  <p>来自头部企业的竞争就更加激烈了。投资人老周正在跟进一家明星灵巧手项目，这家公司前不久刚官宣了一笔种子轮融资。据老周透露，该公司种子轮的估值就高达4亿元，新一轮更是直接翻倍，叫到了8亿元。</p>
  <p>“虽然肯定存在泡沫，但大家普遍认为，只要在10亿元以内投进去就可以接受。如果这一轮没进去，下一轮可能就要报到16亿元了。所以现在想要挤进去的人非常多。”不过老周提到，因为僧多粥少，现在只有拿着订单来，才有机会抢到份额。</p>
  <p>当然，以上还只是市场热度的一隅。围绕“灵巧手”展开的新一轮抢位赛，正在持续上演。</p>
  <h2><strong>各路人马杀来了</strong></h2>
  <p>严格来说，灵巧手并非出道即爆火，过去很长一段时间里，市场对其都是兴趣缺缺的。</p>
  <p>灵宝CASBOT是国内较早布局灵巧手领域的通用人形机器人公司之一，据其联创兼COO张淼回忆，2023年公司刚成立时，市场对于人形机器人和具身智能都还处于观望状态。在她看来，2023年底工信部发布的《人形机器人创新发展指导意见》是一个关键节点。该《意见》明确提出，2027年前要突破灵巧手等关键技术，并构建国际领先的产业生态。</p>
  <p>“自那以后，大家会觉得这个事情的方向更明朗了。”张淼表示。</p>
  <p>今年2月，灵宝CASBOT宣布完成超亿元天使轮融资，投资方包括联想创投、国投创合、河南资产基金等。张淼告诉我，天使轮官宣后的两个月里，融资部门的同事基本每天都在接待投资人。</p>
  <p>事实上，不少创业公司都在近期拿到了大额融资。</p>
  <p>远的不说，4月初，灵心巧手宣布完成了超亿元种子轮融资，领投方是红杉种子基金和万凯新材，力合资本、力合金融、华仓资本、鞍羽跟投；2月，因时机器人也宣布完成了超亿元的B2轮融资，资方同样囊括了达晨财智、深创投、中金资本等一众知名基金。</p>
  <p>当然，判断一个赛道热不热，除了融资，新玩家的数量也是一个重要指标。目之所及，产业链上下游的玩家都“杀”进来了。</p>
  <p>首当其冲的就是上一波火起来的具身智能本体公司。</p>
  <p>去年8月，智元机器人在年度新品发布会上，推出了19个自由度的灵巧手，并加入MEMS触觉和视触觉的多传感融合。另一家具身智能公司宇树科技，也在今年4月1日推出了UnitreeDex5灵巧手，据介绍，该产品单手具备20自由度，搭载94个灵敏触点，能够灵活完成抓取橙子、打扑克、拧魔方等动作。</p>
  <p>一些上市公司也来了。比如兆威机电，去年11月就发布了仿生机器人灵巧手产品；捷昌驱动则是与浙江灵巧智能共同出资设立了浙江灵捷机器人零部件有限公司，从事机器人灵巧手等核心零部件的研发生产。</p>
  <p>政府层面，也在加快对灵巧手赛道的投入。近日，国家地方共建人形机器人创新中心发布了总规模300万元的开放基金，用于资助国内高校、科研机构、企业相关研究团队在平台技术、具身智能、数据集、训练场四大领域的研究，其中一个细分领域就包括五指灵巧手智能感知系统。</p>
  <h2><strong>机器人的“最后一厘米”</strong></h2>
  <p>为什么灵巧手突然火起来了？</p>
  <p>首先，人形机器人的发展，无疑为核心零部件带来了需求增量。灵巧手是人形机器人实现精细操作的关键部件，被称作“最后一厘米”，同时也是成本占比最高的零部件之一，约占整机成本的20%-30%。</p>
  <p>根据中商产业研究院的数据，2024年全球机器人灵巧手市场规模约76万只，17亿美元，到2030年将突破141万只，30亿美元。</p>
  <p>另一方面，国产灵巧手在技术迭代上也取得了显著进展。人类的手通常被认为具有27个自由度，自由度越高，越能做出更加复杂精细的动作。过去两年，不少企业的灵巧手产品在自由度方面，都实现了从早期的个位数到20左右的突破。</p>
  <p>以上文提到的灵心巧手为例，据报道，其研发的Linker Hand系列产品工业版自由度达25—30，科研版则高达42，单指最多独立拥有9个自由度，被称作是“全球自由度最高的商用灵巧手”。</p>
  <p>当然，站在投资人的角度，此时投资灵巧手，某种程度上也是“内卷”之下的一种主动选择。</p>
  <p>我在《宇树供应商彻底火了》中曾提到，随着宇树科技的爆火，很多头部具身智能公司的估值水涨船高，已经让大多数投资机构望而却步。但是相对于转身去投腰部的人形机器人（本体）项目来说，投资上游供应商成为投资人眼中更具性价比的选择。</p>
  <p>不过目前来看，灵巧手尚处于早期阶段，各家在技术路线选择上仍然存在分野。从驱动、传动到传感系统，厂商们正围绕精度、成本与场景适配展开差异化竞逐。</p>
  <p>具体而言，因时机器人和灵宝CASBOT均采用了连杆传动，这种方案的优点在于较高的刚性和抓取力；特斯拉的擎天柱选择了腱绳传动，这种方案赋予了灵巧手更高的自由度和灵活性；星动纪元则通过齿轮传动，使其灵巧手具备了更高的负载能力和精度。此外，灵心巧手采用了“连杆+腱绳”的双结构模式，结合了两种传动方式的优势。这些差异化技术路线，也在工业、医疗等场景中形成错位竞争力。</p>
  <p>行业刚起量，自然存在疑难杂症。</p>
  <p>灵宝CASBOT联创兼灵巧手研发组负责人李恩分析称，现阶段的技术掣肘一方面来自于硬件产业链成长，包括电机、减速器、触觉传感器等这些核心零部件性能提升和成本下降。另一方面，更大的挑战来自于具身智能技术和灵巧手技术的融合。</p>
  <p>灵巧手的高自由度、高灵活性、高适应性使其规划控制极为复杂，仅对物体的典型抓握方式就有33种，如果再考虑它的操作能力和交互能力，那么需要关注的因素就更多。</p>
  <p>“传统的控制方式根本无法实现灵巧手的类人灵巧操作，这就需要将具身智能技术跟灵巧手载体深度结合。而且其中将涉及到精细化多模态感知、场景任务理解、高保真物理仿真、虚实数据生成、操作技能学习等多方面的具体技术。”李恩表示，这些都有待行业解决。</p>
  <p>按时间推算，李恩认为，灵巧手的更大爆发点应该在2030年左右。“现阶段行业对于具身智能的规模商业化的普遍预期是5年左右，灵巧手作为具身智能机器人拟人操作的关键部分，势必要跟这个大节点同步。”</p>
  <h2><strong>分歧依然存在</strong></h2>
  <p>最后聊一下资本的态度。</p>
  <p>前不久，在投中第19届中国投资年会上，博华资本管理合伙人广东描述了当下具身机器人在一级市场的现状，就是赛道的确很热，但只有非常少数的头部企业拿到了大额、高估值的融资，绝大多数打着具身智能旗号的企业，融资依然困难。投资机构整体趋于谨慎。</p>
  <p>聊了一圈之后我发现，这一现象同样存在于灵巧手领域，而且在该不该投这件事上，也出现了不小的分歧。</p>
  <p>一部分人认为，人形是最适合人类社会所有场景的形态，是具身智能的理想载体，而双足、灵巧手等末端执行的突破，正是机器人“拟人化”的最后一步。因此从产业发展角度来看，灵巧手具备十足的想象力。</p>
  <p>此外，有投资人表示，相较于做具身本体，做灵巧手的“安全垫”会更高。除了人形机器人，灵巧手还能够独立适配多种载体，比如协作机械臂、机器人整机、医疗助残设备等等。应用范围越广，意味着不会因为某一个赛道的退潮，严重影响到企业基本盘。</p>
  <p>当然，老周给出的理由就更直接了，在他看来，“能挤进时下热门赛道的明星项目，赚上数倍回报，就是投资的意义所在。”</p>
  <p>不过也有不少投资人观望许久，至今没有出手。</p>
  <p>Allen正是其中的一员。除了技术路径尚未收敛之外，属于初创企业的生存空间究竟有多大是他顾虑的关键之一。“现在无论是上游的传感器公司，还是下游本体都在往灵巧手发展，其中还不乏上市公司，两端受到挤压，留给第三方的空间实际已经非常窄了。”</p>
  <p>英诺天使基金投资人郑天依也表达了相似观点，同时她对于灵巧手现阶段的必要性也存在疑虑。在郑天依看来，未来很多通用泛化场景，其实用不到灵巧手，夹爪就已经解决了大多数的操作问题。</p>
  <p>此外她提到，灵巧手作为具身机器人的零部件，核心不在硬件本体，而是在于软件层面，比如数据采集、算法能力等。“如果未来通用操作能力一定会延伸到末端执行器，从而导致灵巧手退化成比拼价格的硬件供应商，那么其竞争力肯定会相对较弱”</p>
  <p>总结来说，现在投资人对于“灵巧手”显然还没达成共识，不过对于一个健康的市场来说，有分歧并不是什么坏事，只有在有分歧的时候，才会有“分化”，有好的企业出来，好的机构才能获得好的回报。</p>
  <p>（文中Allen、老周皆为化名）</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI4MjYxMTYyNA==&amp;mid=2247514176&amp;idx=1&amp;sn=798cc8f6c9b88e5f3d5fd3f3940ce216&amp;chksm=eab4a660fa50168947e003d3b3f606d77143b9919efc9d5e7e8e1ac0f83b03f2c452e78e7d11&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“东四十条资本”（ID：DsstCapital）</a>，作者：王满华，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3289006192731013</id>
            <title>美国造船的衰落，早在中国造船崛起之前</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3289006192731013</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3289006192731013</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 03:27:15 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>美国港口费重锤先砸碎的是自家供应链。中国国际海事和船舶工业的崛起，并非“非市场手段”产物，而是全球化浪潮下要素优化配置与技术迭代的必然结果</p>
  </blockquote>
  <p>近年来，美国对中国的国际海事行业关注热度超乎想象，专门针对中国的国际海事相关产业链开展了301调查，各项海事制裁连环叠加。</p>
  <p>通过立法、关税、港口并购等一系列手段，尤以对停靠美国港口的中国制造船舶以及中国航运企业征收的天价港口费为代表，美国试图削弱中国企业竞争力、破坏全球港航布局，并限制中美贸易，重塑其主导的供应链秩序。</p>
  <p>美国在制定相关政策过程中，强化了对中国企业的限制措施，这种做法与全球自由市场规则存在一定偏离，并引发对公平竞争原则的质疑。</p>
  <p>历史早已证明，将经济问题政治化，既无法掩盖美国《琼斯法案》、货载保留等造成的本国船舶和海运成本黑洞，也不能通过保护主义来振兴其船舶和海运经济，更难以逆转中国船舶制造和海运服务业依托技术和产业优势形成的创新发展势能。</p>
  <p>美国对华海事制裁的终局会走向何方，本文提出三个预言。</p>
  <h2><strong>针对中国的海事制裁连环叠加</strong></h2>
  <p>美国频繁对中国实施海事制裁，核心在于遏制中国在全球海运和造船业的主导地位，维护其自身及盟友利益。美国针对中国施展了多重海事制裁。</p>
  <p>一是发起海事“301调查”。美国意图重塑全球海运格局，限制中国海运和造船业。</p>
  <p>2022年-2023年美通过《海运改革法案》系列措施打压中国，2024年拜登政府启动301调查，指责中国损害美方利益。2025年特朗普政府延续施压政策，拟对中国建造船舶和运营服务征收高额港口费用，严重冲击中国海事产业。</p>
  <p>美国白宫官网4月9日消息，美国总统特朗普签署一项行政令，要求“恢复美国的海上主导地位”，重振美国海上力量，该项指令正式将“301调查”措施落地。</p>
  <p>4月17日，美方贸易代表办公室（USTR）进一步明确拟征费用标准，显示新的港口服务费的“创新打压”模式（限制措施分180天后和三年后两个阶段实施）。</p>
  <p>二是施压李嘉诚变卖港口资产。</p>
  <p>2025年3月，香港和记港口集团宣布向美资财团出售全球43个港口80%股份，包括巴拿马运河关键港口。该交易使中国港口网络遭削弱，反映美国通过政治手段和港口并购打压中国，试图切断中国在全球海运中的支撑节点。目前交易尚未最终敲定。</p>
  <p>三是关税加码。2025年4月，美国多轮加征中国商品关税，从34%逐步升至145%。中方亦多次反制，最终将对美关税提高至125%，并声称如果美方后续对中国输美商品继续加征关税，中方将不予理会。特朗普政府随后对其他国家关税政策暂缓，集中火力针对中国。</p>
  <p>4月23日，在美国国内多层压力下，有媒体透露称，特朗普总统考虑对中国关税的多种方案，关税政策又开展了“及时创新”：第一种方案，对中国商品征收的关税税率可能降至大约50%-65%；第二种方案则为“分级方案”，美方将把进口自中国的商品分为所谓“对美国国家安全不构成威胁”和所谓“对美国国家利益具有战略意义”的商品，考虑分别实施35%和至少100%的差别化关税税率。</p>
  <p>总体来看，虽美国关税策略多变，但遏制中国的核心目标始终未变。正如美国白宫新闻秘书莱维特称，特朗普在对华关税问题上的立场“没有软化”。</p>
  <h2><strong>预言1：301报复措施害人害己</strong></h2>
  <p>美国政府拟议的301调查报复措施，剑指中国海运运营商及拥有中国造船舶的全球航运企业，意图通过额外收费手段予以施压。</p>
  <p>牵一发而动全身，拟议措施无异于在全球供应链的棋局中投下一颗石子，引发的连锁反应将加剧美国通胀危机并深度冲击动摇全球供应链安全稳定的根基。</p>
  <p>海运船舶运力结构性失衡的多米诺骨牌效应，将在全球供应链中产生连锁反应，根本上削弱全球供应链弹性。此类措施真是损人不利己，已然超出合理范畴，最终可能加剧全球供应链不稳定，并反过来对美国经济形成反作用。</p>
  <p>一是港口额外收费终将推高消费成本，加剧美国通胀危机。</p>
  <p>美国市场的消费品供应高度依赖集装箱海运，若美方强行征收高额船舶港口费，全球航运企业被迫提升海运运价，这些成本无可避免地转嫁至美国进口商，并进一步传导至终端消费者，令商品价格全面上扬，加重美国家庭支出压力。</p>
  <p>国际货币基金组织相关研究表明，航运成本是全球通胀的重要驱动因素，当运价翻倍时，通胀率会上升0.7个百分点。近五年来，美国的通胀危机愈演愈烈，根据美国劳动统计局（U.S. Bureau of Labor Statistics）数据，美国居民消费价格指数（CPI）从2020年1月的257.97点一路高攀至2024年12月的308.41点。美国国内物价水平处在历史性高位，通胀压力也达到近40年高位。</p>
  <p>如果美国进一步征收港口费用，必将导致美国的物价和通胀压力更加不可控制。世界航运理事会（WSC）警告称，该措施实质上是变相征税，不仅推高进口商品价格、加剧通胀，还可能冲击年出口额超7500亿美元的美国海运贸易，损害依赖出口的产业和就业市场。</p>
  <p>此外，美国的措施会引起航运公司的运力调整的应对反应。航运公司在美线单航次平均利润通常在几十万至几百万美元不等，巨额港口费用将迫使航运公司减少美线挂靠频次或退出市场，进一步导致运力结构性短缺和运价上涨。</p>
  <p>研究表明，1%的运力减少可能导致2%-5%的运价上升。运力短缺进一步推高运价，这些成本最终将转嫁至美国进口商和消费者，通胀危机将更加恶劣。</p>
  <p>二是负面连锁反应不断放大，冲击全球供应链的安全稳定。船舶运力结构失衡的破坏效应将在全球供应链系统中蔓延，进而在美国形成全球供应链系统“堰塞湖”，将根本上削弱全球供应链韧性，损害全球供应链安全与稳定。</p>
  <p>美制裁措施落地，航运巨头必将调整运力布局，调整涉美航线船次，这一负面连锁效应将不断放大，全球船舶调度愈发复杂，货物运输周期被迫拉长，供应链波动性显著上升，全球供应链陷入巨大的风险中。</p>
  <p>全球航运巨头公司的中长期策略将会是，在全球范围内形成加速“平行船队”，重新调整全球航线上的船舶部署计划，进而实现与美国航线网络的有针对性割裂。这将进一步推高全球船队调度难度和成本，并很易引发全球供应链的中断。</p>
  <p>本质上，特朗普推行的供应链隔离与全球自由贸易的理念背道而驰，这会导致美国物流系统的“自我封闭”，也会损害全球供应链体系的稳定。</p>
  <h2><strong>预言2：天价港口费走不远</strong></h2>
  <p>天价港口费在美国政府强烈推动下，经过了改法、调查、听证、指令等一系列过程，历经数年，似乎尘埃落定、势在必行。</p>
  <p>事实上，美政府对中国施加海事301调查和全球关税的过程中，政策和标准多次出现变化和调整，可见该行动在美国本土内部也备受争议。前者叠加全球经济秩序和市场规则的力量之下，天价港口费很难走远。</p>
  <p>特朗普政府将海事301调查及关税手段纳入其“美国优先”战略，试图通过调整贸易政策重塑美国在全球制造和海运中的地位。</p>
  <p>需要提醒的是，特朗普在商业领域有多次破产记录，其当前政策同样被认为可能将国家置于较高风险的博弈中，这可能会伤害美国本土的经济基础，更是增加全球经济体系的风险敞口。</p>
  <p>特朗普政府的此项政策缺乏清晰的经济成本-收益评估，同时在战略设定与战术执行之间存在显著的不一致性。</p>
  <p>特朗普的政策路径已日益显现出两难困境：一方面海事制裁和关税政策造成全球的反击，另一方面他的种种行为也在反噬美自身经济基础。2025年4月23日，美国亚利桑那、纽约等12州已经联合向美国国际贸易法院提起诉讼，强烈指控特朗普政府征收“对等关税”的行政命令违宪越权，严重破坏联邦权力制衡与经济稳定。</p>
  <p>美国对华国际海事制裁的行为，本质上是全球化进程与单边主义思维碰撞的缩影，以国家安全为名、行狭隘贸易保护之实。</p>
  <p>在21世纪的今天，全球一体化已然是时代发展的主题。中国船舶业的崛起是市场规律与技术创新的必然结果，其发展轨迹完全符合全球产业转移的历史逻辑。美国针对中国海事和造船行业采取单边制裁措施，伤害的是当前全球海运和造船行业的公平高效竞争的市场规则和底层逻辑。</p>
  <h2><strong>预言3：中国智慧和中国方案</strong></h2>
  <p>对于中国而言，这场国际海事制裁和关税战表面上是挑战，但从长远看，或许也是战略性机遇。只要中国保持战略定力，坚持不妥协、不让步，精准有力地展开反制，就有可能打破美国长期主导国际规则的格局，赢得更多自主发展的空间。</p>
  <p>这不仅有助于争取国家利益的最大化，更可能重塑中国在全球政治经济格局中的地位，尤其是在国际海事治理和全球供应链格局中彰显中国智慧和中国方案。</p>
  <p>首先，中国国际海事和船舶行业发展，完全是遵循世界开放市场的公平竞争逻辑和技术创新规则。</p>
  <p>中国早在30多年前就废止了各种形式的货载保留（指一国政府通过立法或签订国际协议的方式，强制规定本国全部或部分进出口贸易货物必须由本国船队承运或优先承运，是一种保护主义航运政策），并且将其列入2001年加入世界贸易组织时的承诺。中国对从事国内沿海运输的船舶也从来没有必须在中国建造的严格要求。</p>
  <p>相比之下，美国却一直存在广泛的货载保留法律，如《1904年军事货物优先法》《1954年货载优先法》以及《美国法典》第46卷第55304条关于美国政府资助出口货物的规定等。其《琼斯法案》还将其沿海造船和海运服务严格地限定给美国企业。</p>
  <p>上述货载保留制度和保护性的法案给美国海运业和造船业带来利益的同时，也直接扼杀了其相关行业的国际竞争力。坦言之，美国的海事服务和船舶制造业的衰落是必然的，是其长期的货载保留政策和《琼斯法案》本国造船保护规定所导致的。</p>
  <p>其次，美国这种长期的行业保护和国际竞争力丧失，是当今美国海事和船舶行业衰败的最根本原因。</p>
  <p>根据美国贸易代表办公室的资料，1975年，美国商业造船业订单超过70艘商用船只，雇佣了18万名工人，造船能力排名全球第一。但截至2024年，美国的商业船厂数量已跌去超过70%，美国目前仅生产全球商业船舶的不到1%，排名降至第19位。</p>
  <p>同时，美国造船成本是国外的数倍，工时效率仅为其他国家的三分之一，这种差距源于美国长期依赖《琼斯法案》、各种货载保留政策等构建船舶贸易壁垒和海运服务保护，而从根本上忽略技术创新投入和海运服务的创新。</p>
  <p>历史早已证明，中国国际海事和船舶工业的崛起，绝非美方所臆测的“非市场手段”产物，而是全球化浪潮下要素优化配置与技术迭代的必然结果。</p>
  <p>一是技术创新是核心动力之一，依靠中国船舶工业逐年递增的研发强度驱动造船技术创新，2024年中国造船完工量、新接订单量、手持订单量三大指标分别占世界市场份额的55.7%、74.1%和63.1%，继续稳步增长，其中新接订单量和手持订单量均创中国造船史的最好水平。此外，高端智能绿色化加速推进，中国新接绿色动力船舶订单占到国际市场份额连年增长。从2021年的31.5%逐年增长到了2024年的78.5%。</p>
  <p>二是形成了完备的产业集群优势，中国形成了以长三角和环渤海为中心的造船产业集群，集聚了沪东中华、外高桥造船等龙头企业，具备“设计-配套-总装”的全产业链优势，这种集群效应带来显著效率提升。</p>
  <p>三是市场需求的强劲牵引，中国日益增长的货运需求也为中国船舶业的发展提供了保障。2023年8月中国船东所持有的船队规模已经达到2.492亿总吨，在全球市场份额占比为15.9%，超越希腊成为世界最大船东国。</p>
  <p>联合国贸易和发展会议（UNCTAD）发布数据显示，1980年-2024年全球海运量数据由37亿吨增长至126亿吨，增幅约为240.5%，在全球海运贸易量高速增长的宏观背景下，船舶产能的扩张显得尤为合理。这些因素共同推动中国船舶业在全球市场中的成功崛起。</p>
  <p>在逆全球化趋势抬头的背景下，中国持续推动全球产业链合作与市场开放，致力于维护多边贸易体系的稳定。从主动对接国际海事组织（IMO）环保标准研发绿色船舶，到通过“一带一路”倡议共建21世纪海上丝绸之路，中国国际海事和船舶工业正以技术创新重塑全球航运生态，用开放合作破解零和博弈的陈旧逻辑。</p>
  <p>（作者为深圳国际海事研究院院长，深圳大学特聘教授、博士生导师,Ocean &amp; Coastal Management期刊主编，国际海事知名专家)</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Njc4NTAzMg==&amp;mid=2247512433&amp;idx=1&amp;sn=36ddee8822b4c21faf6044b4d94c3f24&amp;chksm=fceb41b974c9f99785f97c6a15f7d2d58842aca0a1f76c28ea834d8f8227a8cd9331888072b6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“vampirejo”（ID：carcaijing）</a>，作者：陈继红，编辑：王静仪 李皙寅，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286128054051718</id>
            <title>为了电动车，美国十七州“怒告”特朗普</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286128054051718</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286128054051718</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 03:13:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>上周，美国共有17个州联合起来，起诉了特朗普总统两次。第一次，是为了风能行业的发展，第二次，是为了电动汽车充电桩资助计划。</p>
  <p>特朗普上任第一天，就签署了一项行政命令，暂停对美国所有陆上和海上风能项目的批准、许可和贷款。本周一，由华盛顿特区和美国17个州的总检察长牵头，联合反对了这一计划，理由是影响风能行业和美国能源结构的长远发展。</p>
  <p>这份联合诉讼，让特朗普措手不及。白宫的官方回应还没出炉，事隔两天，17个州和华盛顿特区再次集中火力，向特朗普的电动车政策“开炮”——指控其叫停了一项联邦电动汽车充电桩资助计划，并非法扣押原本用于建设更多电动车充电桩的数十亿美元资金。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_e004831db9b84a10a93aa5a601d65b95@000000_oswg198839oswg1080oswg1609_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021年，拜登总统还在任期内，他通过了《两党基础设施法案》的电动汽车基础设施计划，以资助州际公路沿线的充电桩基础设备安装，拨款总额高达50亿美元。</p>
  <p>过去几年，约33亿美元的资助金已经陆续拨款到各州，特朗普以“重新评估联邦环保项目的优先级”为由，于今年2月叫停了该计划，不仅剩下的资金无法分配，已经分配的资金也被无法使用。</p>
  <p>这项起诉依旧由各州总检察长带头，矛头直指特朗普的“违法指令”。各州认为，既然是国会批准的资金，那后续的经费划拨和去向追溯，只有国会才有权决定，特朗普的行为，明显是越权的。</p>
  <p>加州总检察长罗布·邦塔Rob Bonta甚至批评说，特朗普的做法属于“中饱私囊”，非常短视，且涉嫌违反法律。仅仅是从短期影响看，电动车充电桩资助计划的暂停，直接损失将高达3亿美元，折合人民币约21.7亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d2637ce1dc364afb8f2ab5b112be6dc3@000000_oswg146526oswg1080oswg932_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以纽约州为例，该州已经从资助计划里获得超1.75亿美元（折合人民币约12.67亿元）的拨款，但特朗普上台后，已有1.2亿美元（折合人民币约8.69亿元）被扣押，很多项目临时中断，导致数千个就业岗位。</p>
  <p>关于美国汽车产业的未来，拜登和特朗普的思路是相反的。前者在任期间，提出了多个雄心勃勃的电动车计划，旨在减少美国的碳排放，大力发展清洁能源；后者则强烈反对，入主白宫的第一件事，就是推翻拜登时期的诸多计划，撤销多个资助项目，以推广化石能源的采用。</p>
  <p>美国电动车充电站供应商Vontier Corp.首席执行官统计，如果特朗普政府执意要削减联邦资金，美国电动车充电桩的安装速度将急转直下，到2030年，美国高速路充电桩的数量极有可能只有20万个，是此前预计的二分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_4933b8a9f90d43b8bd20a7f86b2f20ac@000000_oswg45649oswg960oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大家都知道，特斯拉创始人马斯克，大选之前曾是特朗普的拥趸，可这位总统上台后的一系列动作，却让“钢铁侠”彻底寒了心。</p>
  <p>拜登此前的充电桩资助计划，特斯拉也是受益者。该公司累计从政府拿到3100万美元的资金，迄今已获得3100万美元（折合人民币2.2亿元）的支持，可助力美国范围内的充电桩覆盖。</p>
  <p>如今，曾领导政府效率部（DOGE）的马斯克已不在白宫办公，他和特朗普多次“掀桌子”，还受到后者公开场合的冷嘲热讽。</p>
  <p>特朗普的直播会议，当面给马斯克难堪，直言“我不再需要马斯克做任何事，我之前只是碰巧青睐他而已，但现在，这种喜欢已经没有了。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_6b59d0159cbc41eb95f28aee55a1590a@000000_oswg62932oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>5月1日的亚拉巴马大学毕业典礼上，特朗普当着学校领导和所有毕业生的面，毫不留情地对马斯克进行了负面评价。他含沙射影地提到一位亿万富翁，称这位企业家在其第一任期内强烈反对，但第二任期却又突然变脸，开始各种恭维和讨好。</p>
  <p>这位被提到的亿万富翁，正是马斯克。</p>
  <p>特朗普一连串的激进行为，连加州州长盖文·纽森Gavin Newsom也看不下去了。数据显示，美国加州的GDP，实力仅略逊于德国和日本，过去几年一直能排到全球Top 5的位置。现任州长纽森也是强硬派，他曾在去年底向特朗普直接喊话，称对方只要取消7500美元的联邦电动车补贴，加州政府将自己掏钱，对电动车产业进行补贴。</p>
  <p>其实，纽森和马斯克的关系一直很紧张，之前马斯克把特斯拉总部从加州半岛德州，主要原因是对加州的政策感到失望，两人曾多次在公开场合互怼。</p>
  <p>但这次，纽森却抛开旧有恩怨，出乎预期地站在马斯克这边。他讽刺特朗普说：“您与其在白宫前面为特斯拉做宣传，不如把原属于该公司的充电桩补贴还回去。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f9b249943bbc40da9bbfcd6399990fa9@000000_oswg98944oswg1080oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>截至目前，特朗普还未对17州联合诉讼一事予以置评。但从过去一周的新闻看，他似乎忙于关税等“更重要的事情”，对于国内的反对声，暂时还没时间应对和处理。</p>
  <p>就在本周，美国和英国敲定了一项新的贸易协议，该协议承诺两国将加强工业和农业市场准入，进一步简化美国出口产品的海关手续。根据该协议，英国汽车制造商每年出口到美国的前10万辆汽车，将适用10%的互惠税率，每年出口的其他汽车则适用25%的税率。</p>
  <p>自从特朗普上台之后，关税对汽车领域的影响已成为全球焦点，就在美英签署最新贸易协议之后，业界对其它国家的谈判空间也格外关注。但从特朗普的态度看，他似乎不想让“英国模式”复制到其它国家，他在媒体见面会上表示，美国与英国的关系特殊，“今后不打算在汽车领域进行同样的交易”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_104b8e72ea634153bf7c26bcb32aa250@000000_oswg120372oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，与其说英国的案例比较特殊，不如说这样的贸易协定，最符合美国自己的现实利益。</p>
  <p>《日本经济新闻》评论说，从根本上看，英国与包括日本在内的其他国家处境不同，美国对日本存在685亿美元的贸易逆差，而对英国则有119亿美元的贸易顺差。特朗普政府致力于减少贸易逆差，和英国签订友好协议，对美国自身有百利而无一害，何乐而不为？</p>
  <p>难怪特朗普无暇顾及本国十七州的集体诉讼，在官宣贸易协议后，第一时间在其社交媒体平台Truth Social开心发文：“对于英美两国来说，这的确是非常重要和激动人心的一天！”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659295950&amp;idx=3&amp;sn=0b405dad83caa7b0e79deb4b3abd1c3f&amp;chksm=bc6391a12f0d4692408c5c6d3ac5373f9b828987cb424606fe8c6a0d40692db58fb4c6592ccf&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：菠萝蜜，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286005103076226</id>
            <title>瞄准万亿级商业航天市场：蚌埠，这次“野心”不小</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286005103076226</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286005103076226</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:59:33 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>飞天，正在悄然加速！</p>
  <p>去年，中国共完成68次航天发射任务。其中，商业航天发射43次，占比超过60%，创下历史新高。</p>
  <p>纵向对比。</p>
  <p>2023年，中国航天发射任务67次，其中商业发射26次，占比38.8%。</p>
  <p>2022年，发射任务64次，其中商业发射21次，占比32.8%。</p>
  <p>航天发射的含“商”量越来越高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_8f01f8bba862448394d6ce33adb252c2@000000_oswg56506oswg1000oswg618_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">来源：21世纪经济报道</p>
  <p>在政策层面，政府工作报告连续两年把商业航天明确作为壮大新兴产业、未来产业的重要载体。</p>
  <p>根据预测，2030年全球商业航天市场规模将达到1.5万亿美元。</p>
  <p>有政策，有市场，有前景，又有“钱景”。</p>
  <p>在新一轮产业竞争中，很多城市也开始加速布局商业航天产业。</p>
  <p>淮河畔的蚌埠，就是其中一个。</p>
  <h2>蚌埠,一飞冲天</h2>
  <p>2024年6月23日下午1时许，酒泉卫星发射中心。</p>
  <p>全程6分钟，3.8米直径的火箭经历了加速上升、减速上升、加速下降、减速下降和缓速下降五个阶段，从12公里高度的平流层，稳稳落在了回收场坪。</p>
  <p>这也是我国自主研制的深度变推液氧甲烷发动机，在十公里级返回飞行中的首次应用。</p>
  <p>消息一出，轰动一时。</p>
  <p>不过，一些人可能还不知道，这次试验所用的3台70吨级深度变推液氧甲烷发动机，是在蚌埠进行的整机装配和测试，真正的“蚌埠造”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_4c257400a40c46a6b4b1b27e49077b23@000000_oswg24751oswg1000oswg640_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">我国重复使用运载火箭首次10公里级垂直起降飞行试验</p>
  <p>而这3台火箭发动机就像季凤来的“孩子”，见证了他在那个废弃矿坑度过的日日夜夜。</p>
  <p>2015年，《国家民用空间基础设施中长期发展规划（2015-2025年）》出台，首次提出鼓励社会资本进入航天领域，中国商业航天驶进快车道，这是天时。</p>
  <p>2017年，作为资深火箭发动机专家的季凤来创立九州云箭。2019年，公司决定建设自己的发动机装配基地和试验测试基地，遍访全国多个省市。</p>
  <p>最终，选中了蚌埠禹会区。而6年后，蚌埠禹会区负责人回想当初，“发现这个团队（九州云箭）非常优秀。”</p>
  <p>2019年，安徽九州云箭航天技术有限公司成立，落户蚌埠。</p>
  <p>蚌埠虽小，却山环水绕、地形多样。特别是在和蚌埠市禹会区政府交流过后，经过实地考察，禹会区大洪山一处废弃矿坑进入季凤来的视野，三面环山、一面开口的地理环境实在太适合建造火箭发动机试车台了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_34e3fa7d7f5e4d149d629b4ac9d843b1@000000_oswg139516oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">九州云箭在大洪山的火箭发动机试车台</p>
  <p>双方一拍即合，在火箭发动机领域，九州云箭成了第一个在安徽建设试验场的商业航天企业，这是地利。</p>
  <p>废弃矿坑变成火箭发动机试车台，一切却并不容易。</p>
  <p>好在，在蚌埠的支持下，“首秀”成功，这是人和。</p>
  <p>天时、地利、人和，蚌埠飞天一出场就足够惊艳。</p>
  <h2>10万亿级的超级大蛋糕</h2>
  <p>在很长的时间里，航天是“国家工程”，主要用途也集中在军事领域。</p>
  <p>不过，就像互联网起源于美国军方的计算机网络ARPANET，而现在已经成为全球重要的商业基础设施。</p>
  <p>现在，航天也逐渐成为“商业造物”。</p>
  <p>研究报告显示，到2030年全球商业航天市场规模可能高达1.5万亿美元，颠覆卫星通信、遥感、导航三大万亿赛道。</p>
  <p>1.5万亿美元，换算成人民币超过10万亿元。</p>
  <p>太空“大航海时代”序幕拉起，背后也是综合国力比拼的擂台赛。</p>
  <p>根据数据测算，300-2000km的低轨空间能够容纳的卫星总量约5.8万颗，2029年预计将部署约5.7万颗，美国SpaceX申请了4.2万颗，占比将超过70%。</p>
  <p>卫星轨道资源是“先到先得”。所以，有实力的国家也开始加速抢占卫星轨道资源。</p>
  <p>“太空圈地”日益白热化。</p>
  <p>国家间较量，也变成另一场商战。</p>
  <p>现在，除了大家耳熟能详的SpaceX，美国的蓝色起源、欧洲的阿丽亚娜太空公司、俄罗斯的Roscosmos、印度的ISRO，都代表着自己的国家向天空进军。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d9e4b18d98b24df388488b30c8b448bb@000000_oswg22007oswg1000oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">SpaceX的星链火车</p>
  <p>中国也早早进行布局。</p>
  <p>在2015年，国家出台《国家民用空间基础设施中长期发展规划（2015-2025年）》，加速推进航天商业化。当年，第一颗民用商业遥感卫星“北京二号”成功发射，2015年也被称为“中国商业航天元年”。</p>
  <p>这激发了很多体制里的专家创业“单干”。</p>
  <p>九天云箭的季凤来、星河动力的刘百奇、凌空天行的王毓栋等差不多都是在那段时间，成为民间商业航天的中坚力量。</p>
  <p>而这10年里，中央和地方产业政策密集出台。2024年《政府工作报告》里，第一次把商业航天作为新增长引擎，2025年《政府工作报告》则指出要推动商业航天等新兴产业安全健康发展，政策利好及国家资源倾斜对产业发展产生了空前的促进作用。</p>
  <p>北京、上海、深圳、无锡等城市，也开始加速布局商业航天产业，希望能在这个10万亿级的未来产业中拔得头筹。</p>
  <p>但就像文章开头说的，原本不怎么起眼的蚌埠，却在默默无闻中搞出这么大的动静。</p>
  <h2>蚌埠，凭什么?</h2>
  <p>要玩转商业航天，却并不容易。因为，它既代表了人类科技智慧的高峰，也承载了人类商业勇气的极限。</p>
  <p>现在，在这个领域里，马斯克的SpaceX就像当年乔布斯手里的iPhone，是行业的引领者。</p>
  <p>但不能只见人前显贵，不见人后受罪。</p>
  <p>SpaceX从成立，到2015年第一次猎鹰火箭发射回收成功，中间经历了13年时间。这13年里，马斯克坦言每次发射他都抱着巨大的期望，但每一次都只换来失望。</p>
  <p>哪怕是日本，亚洲第一个成功发射地球同步卫星的国家，在上世纪90年代就拍出了《太空堡垒》这样的动画剧集，可短短三十多年后，这个曾经充满热血和进取的“启蒙老师”，已经彻底躺平。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_096d8b3d500f4e8eb911bf1728c94e4f@000000_oswg55032oswg1000oswg751_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">商业航天包括卫星制造、火箭发射、地面设备、运营维护等庞大的产业链</p>
  <p>因为，商业航天完全是市场化的，除了传统航天特点外，还要满足经济性、市场驱动性及约束性。</p>
  <p>心有猛虎，细嗅蔷薇。</p>
  <p>蚌埠，这些年来也在攻克一个个商业航天的难题。</p>
  <p>航天产业有着“高技术”的特点，蚌埠就找大院大所合作。</p>
  <p>由于历史因素，商业航天的核心技术主要还是掌握在航天科技集团、航天科工等大院大所手中。</p>
  <p>蚌埠和上海航天八院签署了战略合作协议。航天八院隶属于航天科技集团，是全国为数不多的综合性研究机构，涵盖火箭、卫星、飞船、导弹等多个领域，是我们深度合作的重要伙伴。</p>
  <p>另外，还和航天六院、南京航空航天大学（南航）达成合作意向。和西安交大、西安工大、西安电子的合作，也在积极推进。</p>
  <p>而且，蚌埠因水运而生、因铁路而兴，承东启西，贯通南北，区位优越。</p>
  <p>高铁40分钟到南京、合肥，2小时到上海、杭州、郑州，不到3个小时到北京、武汉；飞机2个小时左右到广州、深圳、重庆、成都。</p>
  <p>这也让蚌埠可以便捷地汲取全国商业航空领域的智慧资源。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_e2f0f02a9bf6464c8483c1a2a16d7512@000000_oswg390063oswg900oswg642_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蚌埠交通大通道规划示意图</p>
  <p>航天产业还有“高风险”的特点，蚌埠就政府领投，把企业扶上马，送一程。</p>
  <p>当地设立安徽新蚌禹启航星箭创业投资基金、基金总规模10亿元；安徽省新一代信创产业基金，基金总规模20亿元；高端制造产业股权投资基金，基金总规模3亿元。</p>
  <p>目前，已投出1.4亿元左右，给到蚌埠落地的商业航天企业真金白银的支持。</p>
  <p>航天产业还有“高投入”的特点，蚌埠就由政府下场，打造产业发展的基础设施。</p>
  <p>蚌埠以禹会区为重点，建设航天产业集群。</p>
  <p>目前，已经建成大洪山商业航天试验平台，搭建商业化共享测试中心，满足200t级、100t级两种液氧甲烷发动机及其衍生产品试车试验。</p>
  <p>用禹会区负责人的话说，这（火箭试验台和发动机试验台）在整个长三角地区都是非常稀缺的资源。</p>
  <p>总用地面积648亩、投资10亿元的航天产业园也已基本建成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_edb4089d9c8544faa70d13515515e7a3@000000_oswg161911oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">建设中的中国·蚌埠商业航天产业园&nbsp;摄影 陈昂</p>
  <p>而且，蚌埠扎实的工业基础，也同样可以为商业航天助力。</p>
  <p>在建国之初的50年代里，这里诞生了影响深远的“蚌埠五大机”（蚌埠机床厂、空压机厂、柴油机厂、拖拉机附件厂和水泵厂）。它们成为机械工业领域的排头兵，也奠定了蚌埠作为皖北交通枢纽和工业中心的地位。</p>
  <p>后来，几所国家级科研单位陆续迁来或成立在这里，又充实了这座城市浓郁的科研氛围。</p>
  <p>这一点非常重要，其中就包括原中央重工业部建筑材料工业管理局设计公司，如今的中国电科集团第四十、四十一所，中国兵器工业（华东光电集成器件研究所），两大块军工科研系统。</p>
  <p>摊开成掌，握指成拳。</p>
  <p>技术科研与生产制造联动，产业链主和上下游链群联动，让蚌埠不断涌现产业界的尖端成就。</p>
  <p>比如，中国首片8.5代TFT-LCD玻璃基板产品就是在安徽蚌埠下线的。这让我国成为继美日之后全球第3个掌握高世代TFT-LCD玻璃基板生产技术的国家。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_80968aca9e05487d83b34b198cae478c@000000_oswg417618oswg800oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">中国首片8.5代TFT-LCD玻璃基板产品在安徽蚌埠下线</p>
  <p>正像落户蚌埠的航天企业负责人所说的，“现在，搞商业航天，不能什么都没有还去投资，所以我们依托现有资源和产业链，来做这件事。”</p>
  <p>几十年的产业积淀，一朝激活。</p>
  <h2>蚌埠，向上、向未来</h2>
  <p>在2023年5月，蚌埠发布《商业航天产业发展规划》。</p>
  <p>仅3个月后，航天产业园开建。</p>
  <p>蚌埠的主政者们定下的目标是：未来10年，把商业航天产业壮大为百亿级的产业集群。</p>
  <p>而现在，整个蚌埠商业航天产业的产值在37亿元左右。</p>
  <p>目标定得不低，但却并不是不可及。</p>
  <p>蚌埠这座城市默默在身后，为创业者们提供空气和土壤，让落户的商业航天企业从一棵棵“幼苗”在这里成长壮大。</p>
  <p>目前，九州云箭、凌空天行、镭明科技、深蓝航天等已经在蚌埠投产。九州云箭二期、凌空天行二期、星河动力、万航益电等项目已经开工建设。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_3f0acd4a52384fdfa760e776c3afa4e0@000000_oswg113013oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">深蓝航天厂房内，技术人员正在对燃料贮箱进行焊接点标注</p>
  <p>椭圆时空、航天驭星、知行合一、星捷太空、易科奇、华镁钛、中天云箭等项目已经签约。</p>
  <p>还储备了遨天科技、华芯拓远、德智航创、迅翼卫通、中科西光等一批项目。</p>
  <p>蚌埠在用心把商业航天做成城市的支柱产业。</p>
  <p>5月10日，蚌埠举办高规格的“中国·蚌埠商业航天产业发展大会”。</p>
  <p>上百人的航天专家、创业企业和投资机构等齐聚一堂，共同交流碰撞、寻找商机、谋划未来，推动蚌埠商业航天产业发展。</p>
  <p>可以预见，2025年将是全球卫星发射有史以来最繁忙的一年，也将是我国商业航天进入爆发期的一年。</p>
  <p>就在上个月24日，由国家航天局倡议发起的商业航天创新联合体成立，目标就是要让国家资源和民间力量力出一孔。</p>
  <p>这不仅来自“太空圈地”竞赛的客观要求，也有人才、技术、资本等要素汇聚的前提，有央地政策的大力支持，加上卫星应用激发的巨大需求，中国定能加速驶入商业航天发展的黄金时代。</p>
  <p>蚌埠在这场浪潮中早谋篇、早布局，“栽树引凤” 聚势，“培土育苗” 赋能。当全球商业航天产业竞发、战略催征，蚌埠未来可期。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_5960b30d3b1846f78df534722890af5d@000000_oswg132559oswg1080oswg602_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654907390&amp;idx=1&amp;sn=f560589e5c9a55762c3d2bf6e7b2b8aa&amp;chksm=bcc21b123ea7bf0c81b2840e116fdba4f8fb86e898498f3306066e2adbb38ec7212b763a9e30&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“正解局”（ID：zhengjieclub）</a>，作者：正解局，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3289015917142913</id>
            <title>领跑低空经济，来自无人机产业的最前线洞察｜OpenTalk回顾</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3289015917142913</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3289015917142913</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:47:59 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_3880308ef69d483a9ad3a59a09443090@108918617_oswg108732oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>文&nbsp;|&nbsp;刘婧琼&nbsp;</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;阿至&nbsp;</p>
  <p>2025年4月23日，36 氪举办了<strong>「万亿低空市场，无人机率先起飞」OpenTalk 直播活动，</strong>直播特邀<strong>蜂巢航宇创始人、董事长兼CEO李威，国科容远合伙人、战略及投融资副总裁李一凡，鸿鹏航空董事长及CEO许可达</strong>，三位嘉宾就数字低空智能服务体系、无人机应用场景及实践案例、低空治理、无人机侦查与反制、国产航空发动机等多方面展开了深入分享，并与观众进行了在线互动。以下是本场直播的干货总结，欢迎阅读、分享与收藏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_c3325898f8474aed932a98c28bc14df1@108918617_oswg11435oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>数字低空智能服务体系建设方案及实践</strong></h2>
  <p><strong>分享嘉宾：</strong>李威｜蜂巢航宇创始人、董事长兼CEO，于莫斯科航空学院宇航系获得硕士学位和博士学位，主修“飞行器运动控制，弹道学与飞行力学”专业，担任沈阳航空航天大学航空航天工程学部飞行器设计与力学系系主任，联合创办蜂巢航宇科技（北京）有限公司。</p>
  <p><strong>分享关键词：</strong>#低空新基建、#空域管理、#城市数字基座和空中服务、#无人机场景应用</p>
  <p>李威重点介绍了现行的数字低空智能服务体系，并结合蜂巢航宇的产品应用进行了分享。</p>
  <p>围绕低空经济发展需求，中国在政府指导下正在有序推进构建数字低空智能服务体系，形成“<strong>三网、两平台、一中心、 N应用</strong>”的建设模式，李威用下图直观地展示了数字低空智能服务体系的构成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_b04724ddf6ad44f39d645e87766f575c@108918617_oswg335646oswg996oswg672_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数字低空智能服务体系</p>
  <p>“三网”中的低空设施网，指要构建系列通航机场、起降点和无人机机柜以及相应配套增强服务设备，构成低空飞行作业网络。低空空联网，指为实现低空数据的统一接入、低空飞行的统一监管以及低空资源的整体调度，需要建设的一套低空感知基础设施。低空航路网，指面向区域低空飞行应用场景而构建的公用/专用空域、航路、航线及其配套管理规则和评估方法的集合。</p>
  <p>据悉，<strong>蜂巢航宇目前的蜂行应用服务平台属于“两平台”中的低空应用服务平台，其包含无人机与机库系统、无人值守监控系统、数据存储管理系统和数据智能处理系统</strong>，该平台可形成常规监测与快速响应的区域观测能力，提升区域长效高精度观测、应急响应及数据分析能力，提高公共服务水平，提升城市治理效能。</p>
  <p>“一中心”指低空运营服务中心具备飞行计划服务、航空情报和航空气象服务、告警与协助救援、飞行监视和在航服务等四项基础职责，在此基础上结合区域特色，开展通航文旅宣传和教育科普工作。</p>
  <p>“N应用”指数字低空智能服务体系可广泛应用于<strong>城市（智慧工地、智慧矿山、智慧园区）、能源（输变配巡检、风电巡检、光伏巡检、石油管道巡检）、环境（河湖巡检、海岸线巡检）、警务（应急消防、交警路政）</strong>等多个业务场景。</p>
  <p><strong>据李威介绍，目前蜂巢航宇的无人机已在公共安全、应急救援、智慧城市、林草&amp;自然保护区、石油管线、电力巡检、高速巡检等多个场景拥有标杆示范案例。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_ead7ebe5ba3341c280c85d7ae5b894bb@108918617_oswg242417oswg526oswg312_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">江苏泗阳公安局使用的蜂巢航宇无人值守系统</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_534e74463fb845b1955d7951195704d7@108918617_oswg35980oswg684oswg393_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">北京市政府应急救援使用的蜂巢航宇无人机</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_dc4b3cc195b346989206b6df46a43773@108918617_oswg12533oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>低空治理&amp;无人机侦查与反制</strong></h2>
  <p><strong>分享嘉宾：</strong>李一凡｜国科容远合伙人、战略及投融资副总裁，毕业于拉夫堡大学管理学专业，先后就职于腾讯、滴滴、神州租车等头部互联网企业，拥有丰富的战略、产品、商业化项目经验，是一个连续创业者，具备成功创业并退出经验。国科容远项目曾获得第9届中国航空创新创业大赛总决赛一等奖第一名。</p>
  <p><strong>分享关键词：</strong>#低空安全与治理、#无人机侦察与反制、#多态势融合感知与处理、#要地防御、#电子对抗</p>
  <p>李一凡科普了无人机治理的两类对象（合作目标与非合作目标），随后又对反无核心技术路线进行了介绍。</p>
  <p>根据无人机的治理目标差异，业内采用的管控方法及技术路线有本质差异。通常来说<strong>，无人机进行飞行任务需要具备三个必要的链路，分别是飞控链路（数传链路）、载荷链路（图传链路）和导航链路。根据管理需要，合法合规销售的无人机必须使用公安、无委等主管部门规定的频点、信道。此外，合作目标还需要强制安装在飞行期间主动对外进行公开协议信号广播的空管链路（类似ADS-B）。</strong>非合作目标类无人机仅具备三个必要链路，不具备空管链路，且频点、信道、带宽均未知、随机。针对非合作目标的侦测、测向、反制能力的技术门槛高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_ca4e0f336b5042338fa85a296a30d22e@108918617_oswg74083oswg828oswg238_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">合作目标和非合作目标的对比差异</p>
  <p>针对合作目标无人机的治理，技术方案多基于空管链路主动广播的协议信号及已知、固定的频点、信道实现侦察、侧向和反制。需求方通过布设接收机接收广播信息进行侦查，以通讯压制为主、通过广播噪声达到反制效果。</p>
  <p>针对非合作目标，在侦察阶段需要使用电侦、雷侦和光侦多态势融合手段。对于非合作目标的反制方式可分为软处置和硬毁伤两大类。软处置是现阶段最主要的中外达成共识的处置方案，具备成本低、作用范围远、可进行面杀伤等优点。硬毁伤包括火攻品、激光、高能微波、以无反无等手段。</p>
  <p>李一凡提到，现在将合作目标改造为非合作目标的成本及技术门槛都不高，合作目标经过简单改造就会变为有“黑飞”威胁的非合作目标，这也对进行无人机治理的厂商提出了更高的技术要求。面对越来越复杂的无人机飞行情况，无人机的治理主要采用<strong>“三侦四抗”的末端电子对抗方案</strong>。<strong>“三侦”是指在侦查阶段，使用雷达侦测、光电侦测、无线电侦测多态势融合的手段。“四抗”是指利用通讯压制、通信干扰导航、诱骗导航干扰的融合和反制进行融合对抗处置。</strong></p>
  <p><strong>2023年5月1日，中华人民共和国中央军事委员会颁布《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》（国令第761号文）明确了对无人机活动的管制要求，其中包含了对关键基础设施的“要地防御”原则。761的发布和实施是民用场景由“管控合作目标误飞”到“防御非合作目标黑飞”转变的关键里程碑。</strong></p>
  <p>目前，国科容远在运营的主力产品包括 <strong>电子对抗系列“末端制导低空电子对抗战场战术级装备”，以及民用“低空治理无人机探测与反制系统”，产品已跨过研发阶段实现标准化并已投产，主要客户覆盖多个军兵种、部委、地方政府、军工集团及研究所。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_98e00f5c3b8b474399954199c24fca8a@108918617_oswg26774oswg627oswg372_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国科容远低空车载防御平台&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_5ddcb569c870442981e0d6cf8e401473@108918617_oswg41157oswg870oswg495_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">国科容远背负式无人机侦干测一体化设备&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_9ab7e298906d4bbeb505cbf91de0b340@108918617_oswg12655oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>低空经济需要国产自主可控的低成本航发</strong></h2>
  <p><strong>分享嘉宾：</strong>许可达｜鸿鹏航空董事长及CEO，中国人民大学硕士，服役时间超过20年，对中国航空装备体系有充分了解，并具备优秀的领导力，能充分组织航发产业链的人才及供应链优势，推动公司航空发动机产品的产业化、市场化和国际化，追赶世界一流水平。目前，许可达拥有9项航空发动机相关专利。</p>
  <p><strong>分享关键词：</strong>#适航低成本航发、#低空经济、#新质生产力</p>
  <p>许可达以鸿鹏航空举例，分享了在制造国产自主可控的低成本航空发动机过程中积累的经验和教训。</p>
  <p>在公司成立的最初阶段，许可达建议<strong>民营企业不要针对创始人个人的爱好去创造市场，而是要针对市场需求去创造产品，市场缺什么，企业就去干什么</strong>。以航空发动机领域为例，国内原来只有大型国企在做相关产品，且他们的产品主要面向大功率军事高空飞行器，不能很好地满足中低空飞行器的需求。洞察到这个需求，<strong>鸿鹏航空成立之初，就瞄准了低空经济领域的通航动力市场，推出了1000KW以下的中小航空发动机产品，并同时在活塞、涡桨和混动领域进行摸索。</strong></p>
  <p>谈及如何兼顾航空发动机的低成本和高适航，许可达坦言，目前鸿鹏航空采用的是汽改航路径，同时加大国内供应链建设来降低成本，部分发动机产品的最终价格预计<strong>能降到竞品的1/3。</strong>此外，通过收购一家拥有丰富汽改航技术沉淀和适航技术体系的欧洲企业，鸿鹏航空在短时间内就解决了原本要花8-9年才能满足适航标准的难题，目前，鸿鹏旗下部分产品都具备EASA适航技术体系，适航+汽改航也成为了鸿鹏活塞产品目前的核心优势。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_c881f67756f045acb994c24eb6a9157e@108918617_oswg107834oswg993oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">鸿鹏航空EASA认证D160发动机</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_a73689a755b94f5f8a56c2ded4501224@108918617_oswg51716oswg674oswg488_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">鸿鹏航空G150“汽改航”发动机</p>
  <p>许可达认为<strong>中国航空发动机企业的长板是材料及加工能力，而主要短板是设计能力。</strong></p>
  <p>得益于中科院体系，中国的材料基础研究走在世界前列，一些特殊的铝合金、钛合金，其强度、硬度等指标远超国外，在高性能材料这块中国并未受制于人，问题出在材料的工程化应用阶段。国内很多公司正在进行动力电池航空化改造，但最大的问题是新能源动力电池的厂商不懂航空，在具体应用比如传感器、性能管理等方面仍然存在差距。基于行业的特殊性，目前整个中国的航发系统风格还是偏保守，对于新技术、新产品非常谨慎，这在一定程度上也影响了国产航空发动机的技术和产品迭代速度。</p>
  <p>在生产制造端，国产航发及零部件企业有相当优势，但在设计端，企业还存在短板。目前中国的航发体系仍以军事需求为主，强调的是特殊性能和指标。而在民用领域，企业更关注经济效益，例如怎么让航发更加省油？怎么让航发在更经济的速度下工作？<strong>如何基于经济实用性进行设计，使产品符合民用市场的需求，这恰恰是中国航发民营企业的发展方向和机会。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_8db4bc5862824ab6b58819f85224ccd5@108918617_oswg12030oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>关于无人机，大家都在讨论什么？</strong></h2>
  <p>我们挑选了直播互动环节部分代表性问题和嘉宾解答，经编辑整理呈现：</p>
  <h4><strong>Q1：目前无人机芯片的国产化率如何？AI 技术在无人机中的落地效果如何？</strong></h4>
  <p><strong>李威：</strong>目前中小型无人机已经全部国产化，不需要使用国外的器件，除非是用英伟达的芯片做算法训练。AI在无人机自主识别上的效果很好。在飞行过程中，如果遇到新增的障碍物或者一些复杂情况，无人机可以通过AI视觉辅助来完成自主规避和降落，无人机的安全性也有所提升。</p>
  <h4><strong>Q2：政府部署无人值守系统后，整体的巡检成本和过去相比有降低吗？</strong></h4>
  <p><strong>李威：</strong>因为现在国家把低空经济提到基础设施层面了，各个县、区、市都会按照网格化部署无人机巢，包括起降点。在此基础上，无人机巢每次飞完之后，数据都可以分享给各个单位。对政府来说，它的综合使用成本降低了，因为以前设备没法复用、数据没法联合使用，现在无人机飞一次回来，所有的数据能给各单位做分别处理，长期使用的成本是降低的。</p>
  <h4><strong>Q3：目前低空治理和无人机反制这块，建议投资人和创业者重点关注哪些方向？</strong></h4>
  <p><strong>李一凡：</strong>这个赛道，做合作目标侦察反制的多，做非合作目标侦察反制的少。做集成的多，做总体的少。做标品的多，具备定制化研发能力的少。对于投资人朋友，建议优先选择有研发能力的团队，做集成的、选渠道的团队可以斟酌下，具体看大家的偏好。另外海外订单的占比和合规性投资人朋友也要关注。对于创业者来说，目前这个赛道增长性非常好，做无线电相关的、AI相关的技术人才，还是有机会的。</p>
  <h4><strong>Q4：在无人机治理上，未来哪些关键技术突破可能会成为产品竞争的关键因素？</strong></h4>
  <p><strong>李一凡：</strong>目前的技术能力基本上还停留在信号级别，非协议级别。市面上协议解析、协议破解的提法是营销概念。所谓的协议解析，是接收此前提到的空管链路公开广播的信号，而非真正在飞控协议级别进行夺控。如果未来真的能做到飞控级别的破解，那就是一个大的突破，行业内管这个叫入侵夺控，这难度非常高，哪怕你不是做正向，你就针对一些品牌机型做逆向的破解，这也是一个非常难的点。</p>
  <h4><strong>Q5：中型无人机选择燃油动力还是电池动力？怎么看未来油机和电机的比较？</strong></h4>
  <p><strong>许可达：</strong>如果是吨位及以上的无人机 ，我建议用油机，目前动力电池的能量密度在200到300瓦时/千克，而最差的活塞发动机在750到800瓦时/千克左右，这不是一个量级的产品，在短期内，电池是无法取代燃油的。如果是在500公斤以下或者200公斤以下的无人机上，用电池挺好。我个人认为至少在20年以内，油机还是有很大的生存空间，只不过可能油机后续要和混合动力紧密结合，混合动力可能是在10到15年之内主要的技术路线，我估计5年以内市面上的航发企业就会推出划时代的新产品。</p>
  <h4><strong>Q6：怎么看现在很多eVTOL开始做混合动力应用？</strong></h4>
  <p><strong>许可达：</strong>混动应用最难的是飞发一体化设计。做混动的成本很高，如果不做飞发一体化设计、包括热管理，电池管理等，基本是失败的。飞发一体化设计做的最好的是大疆，我认为低空经济的发展方向参考大疆就行，它是最好的答案。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f2f9ad1bc30a48f39c1c661ac9744833@108918617_oswg14612oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>「36氪未来产业」持续关注城市发展、产业转型和创新创业项目落地。寻求报道可邮箱联系wangfengzhi@36kr.com或扫码联系作者。</p>
  <p>此外，今年36氪正式推出《36氪企业投资指南内参》，依托在经济圈产业群、区域重点推进规划与招商领域的深厚积累，36氪通过提供深入详细、更为及时、独家专有的全面信息服务，为政府部门提供高效、精准的产业项目内参；助力项目方匹配产业资金、链接关键人脉、快速融入新的产业生态。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f048a6976fbb43ae84bde0b79e921a3c@108918617_oswg464390oswg1036oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_4ec1357895bd4c4f80903ad67367df97@108918617_oswg9538oswg1080oswg127_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_65f9e3a89dfc4fa4aaaa06108238a348@108918617_oswg129571oswg900oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_3e043d185c7a4522a5978018beac4fa7@108918617_oswg149979oswg900oswg281_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286167299433350</id>
            <title>泽景冲刺港交所：中国第二大HUD解决方案供应商，营收复合年增长64%</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286167299433350</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286167299433350</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:40:21 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据IPO早知道消息，江苏泽景汽车电子股份有限公司（以下简称“泽景”）于2025年5月9日正式向港交所递交招股说明书，拟主板挂牌上市，海通国际和中信证券担任联席保荐人。</p>
  <p>成立于2015年的泽景作为一家创新智能座舱视觉、交互解决方案提供商，涵盖以挡风玻璃HUD （简称「W-HUD」）解决方案CyberLens和增强现实HUD （简称「AR-HUD」）解决方案CyberVision为主，以测试解决方案和其他创新视觉技术解决方案为辅的综合解决方案。</p>
  <p>其中，泽景率先在中国市场推出自研HUD解决方案，并在中国率先推出了基于数字光处理(DLP)技术的量产AR-HUD，其可通过抵抗环境干扰保障更稳定可靠的性能。通过创新解决方案，泽景积极推动智能座舱视觉、人车交互系统由2D至3D、AR变革与市场渗透。</p>
  <p>根据灼识咨询的资料，<strong>泽景在中国市场首批推出了国产化HUD解决方案，获得车型定点并率先实现量产；同时，泽景也是国内唯一拿到数个国际主流整车厂HUD订单且已经批量交付的中国供应商</strong>。</p>
  <p><strong>以2024年销量计算，泽景在中国HUD解决方案供应商中排名第二，市场份额为16.2%，亦为中国中国唯一一家2024年HUD销量、W-HUD销量和高性能AR-HUD解決方案销量均排名市场前三名的公司。</strong></p>
  <p>截至2024年12月31日，泽景拥有22个汽车主机厂客户，既包括国内头部主机厂，又涵盖了新兴主机厂；截至同日，泽景已累计定点超过90款车型，累计出货量超150万套，此外，泽景还已成为某全球领先的科技企业车载光战略合作伙伴。</p>
  <p>这里需要指出的一点是，不同于行业内大部分公司主要通过加入中国本土汽车主机厂出海的海外业务来实施海外战略，泽景不仅在全球市场上为本土主机厂赋能，还积极寻求来自海外头部主机厂的定点及订单。</p>
  <p>财务数据方面。<strong>2022年至2024年，泽景的营收分别为2.14亿元、5.49亿元和5.78亿元，复合年增长率为64.3%</strong>。</p>
  <p>2022年至2024年，泽景的毛利分别为0.48亿元、1.40亿元和1.58亿元，复合年增长率为80.6%，同期的毛利率分别为22.6%、25.6%和27.3%。</p>
  <p><strong>成立至今，泽景已获得君桐资本、凯联资本、新鼎资本、彬复资本、银泰华盈、柯正资本、一汽、中信证券、北汽、金浦投资、安徽交控、陕西煤业、架桥资本、众擎资本、顺为资本等知名机构的投资</strong>。</p>
  <p>在2024年完成IPO前最后一轮融资后，泽景的估值为25.85亿元。</p>
  <p>泽景在招股书中表示，IPO募集所得资金净额将主要用于生产线扩展和自动化、智能化升级；提升研发和技术能力，以及升级现有解决方案并开发基于同源技术的新产品；与专注于光学成像、近眼显示、可穿戴产品等其他相关领域的产业价值链参与者的潜在战略合作；以及用于营运资金及一般公司用途。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0NzI1OTI3Nw==&amp;mid=2247659953&amp;idx=2&amp;sn=a79fce6a913e050c01c3c400ca5d1f3f&amp;chksm=c28bf3f0007e971456894569cdc3e4f1f8d783b298ec7266669ce5d3123e6811616697ba2e12&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“IPO早知道”（ID：ipozaozhidao）</a>，作者：Stone Jin，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286128025543301</id>
            <title>卖电车，最后到底拼什么？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286128025543301</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286128025543301</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:17:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>“理想有没有自己专属的护城河？”</p>
  <p>“不存在什么护城河。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_62fdf19d3d27498c84ded61c35299962@000000_oswg31988oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>文章开篇的一段对话，真真切切发生在不久前结束上海车展媒体日理想汽车的专访间内。其高级副总裁刘杰，面对突然抛来的尖锐问题，思考片刻后给出了答案。</p>
  <p>随即，他还解释道，“一个品牌核心竞争力是慢慢积累出来的，而不是认定了这个东西是护城河，它就会成为护城河。”</p>
  <p>实际上，在公司内部，也经常会有同事感到好奇：“我们的护城河是什么？”刘杰给出的反馈总是，“千万不要迷信护城河，因为消费者不会说选择理想，是因为理想有护城河。”</p>
  <p>作为旁观者，对于上述观点深表赞同。</p>
  <p>新能源转型的浪潮席卷至今，整个大盘的格局与规则已经慢慢固化。本质上来说，没有哪家主机厂，再能拥有那种“一击必胜”的大杀器。</p>
  <p>相反，所有继续留在牌桌上的品牌，正在经历的都是刻骨铭心的鏖战。</p>
  <p>再次拿开篇的理想为例，迈入2025年以来，增程板块遭遇重重围攻，纯电板块前景扑朔迷离，便是这家新势力造车无法回避的境遇，也从侧面不断印证中国车市愈发残酷的一面。</p>
  <p>而接下来的篇幅，更想借此契机，展开讨论一个萦绕在心头许久的议题；“卖电车，尤其是试图卖好电车，到底最后拼什么？”</p>
  <p>首先，肯定不是护城河。</p>
  <h2><strong>产品要有“幸福感”</strong></h2>
  <p>去年10月，入手了一辆乐道L60。是的，就是总被大家调侃“卖爆了”的那款中型纯电SUV。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_6d747bec6623493a8d3bbad9916fad51@000000_oswg146225oswg1078oswg654_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>至于为什么要买？</p>
  <p>原因非常简单，BaaS之后15万元的价格，匹配上不功不过的外观内饰，足够宽敞的驾乘空间，较为优秀的综合能耗，成熟便利的补能体系，智驾体验的智舱智驾良好，总之横向对比几台竞品后，最终选择了下单。</p>
  <p>此刻，这辆乐道L60已经累计行驶超13000多公里。</p>
  <p>使用过程中，虽然存在一些“小毛病”，譬如后悬架应对烂路时存在多余弹跳，譬如头顶玻璃天幕没有电动遮阳帘，再譬如方向盘的转向手感普遍太轻……但瑕不掩瑜，基本上可以接受。</p>
  <p>刚刚结束的五一小长假，完成了一次总里程超1000公里的江浙沪自驾游。乐道L60最让人欣慰的三点俨然集中在：后备箱超52L的冰箱完全是露营神器；高速服务区换电体验的确独一档；全车坐满四人拉下所有行李毫无压力。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_4702bc35ca274c69af945558bc1e2127@000000_oswg139954oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>总结下来，可以提供“幸福感”。</p>
  <p>以点概面，这也恰恰是我想抛出的第一个观点：“卖电车拼的终究是产品。”在很多读者眼里，可能是一句废话。</p>
  <p>而短短十一个字背后，真正试图表达的是：“每一年，进入中国车市的电车多达数百款，但请扪心自问又有几辆完全从各个价位用户的实际需求出发？给他们提供真正意义上的幸福感？”</p>
  <p>眼下整个大盘，在产品推新层面太浮躁了，太想当然了，太过爹味十足了。很多品牌自立项研发开始，刻入DNA的潜台词就像：“我不要你觉得，我要我觉得。”</p>
  <p>上海车展期间，望着某些无法理解的“奇葩选手”，不禁深深地感叹：“无论合资也好，自主也罢，即便走到今天，造一辆外观内饰、驾乘体验、智舱智驾、最终定价都能纷纷在线的电车还是太难了。”</p>
  <p>不少的主机厂，依旧在执迷不悟、闭门造车。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_85ec3dc9cd1d48c3bf1ed93ef77c3de3@000000_oswg101407oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>当然，其中的有些品牌，的确拥有继续挥霍与浪费粮草的资本，但大部分已经走到了关转并停的悬崖边。</p>
  <p>由此继续聚焦所谓的“幸福感”，一辆电车想要卖好，除了要求产品层面足够均衡，销售环节、服务环节、补能环节等等维度，同样需要做到与之相匹配。</p>
  <p>切勿成为通过疯狂堆料动辄售价几十万元，其它几部分却让车主感到非常割裂的“反面教材”。</p>
  <p>另外，在营销与制造环节，也绝不能出现太大偏差。不然，很容易令好不容易建立起的“幸福感”被反噬。</p>
  <p>总之，碍于行业“长周期、重资产、慢起效”的特性，卖电车尤其是卖好电车，绝非易事。对于所有参与者来说，最该做的还是：审时度势、用心沉淀、日拱一卒。</p>
  <p>请时刻铭记，产品要有“幸福感”，要从各个价位用户的实际需求出发。</p>
  <h2><strong>最后还得拼“品牌”</strong></h2>
  <p>看到这里，又一个问题走向台前：“既然乐道L60产品力不错，为什么销量远没有达到预期？”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_4916b035e8204221b829100beb231209@000000_oswg105770oswg1080oswg881_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对此，有人会怪产能准备不足，有人会怪营销打法混乱，而我却觉得：“作为一个全新品牌，潜客接受度十分有限。”</p>
  <p>更直白来讲，“产品好有什么用，人家根本不知道你是谁。”</p>
  <p>而这也恰恰引出有关开篇那个议题的第二个观点：“卖电车最后还得拼品牌。”尤其是全程参与过本届上海车展，有一种感觉愈发强烈。</p>
  <p>一方面，中国车市的内卷程度，俨然再次提高了一个档次；另一方面，和曾经传统燃油车时代的游戏规则完全相悖，各个级别电车在产品端的同质化，正变得越来越严重。</p>
  <p>例如今年突然一片红海的大六座SUV板块，据不完全统计盘踞了不下15款已经发布或者等待发布的产品。增程纯电双技术路线，车长超过5.2米，轴距超过3米，冰箱、彩电、大沙发一应俱全，舒适性配置拉满……几乎成为了每一家的标配。</p>
  <p>那么，面对如此眼花缭乱的矩阵，消费者究竟该怎么办？答案直指：在合理的预算范围内选牌子硬的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f09b44510af1414185323048881f8cc3@000000_oswg179181oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“这么多大六座SUV，感觉至少有三分之二要成为炮灰。最根本的原因还是由于不少车企的品牌力，根本撑不起这个级别的产品。即便有些车型的定价看起来非常便宜，可依旧改变不了订单匮乏的窘境。”</p>
  <p>本周的早会上，身边某位同事抛出了一段他的判断。站在我的角度，同样认为大六座SUV板块最终的销量坐姿排序，大概率还会参照品牌高低来定。</p>
  <p>问界、理想的之所以脱颖而出，除了具备产品端的先发优势之外，品牌力渐渐收获用户的青睐，也占据着极大的比重。无论承认与否，马太效应已经形成。</p>
  <p>顺势，放眼整个大盘，每一个细分市场本质上都在面临类似的情况。</p>
  <p>随着电车产品体验差距被不断缩小，品牌的强与弱成为了促使消费者掏出真金白银最关键的“胜负手”。</p>
  <p>还是那个道理，特斯拉之所以很难被拉下神坛，是因为它叫“特斯拉”。</p>
  <p>而上个月，曾发表了一篇文章，标题为《“品牌一旦下去了，就很难再上来了”》。中心思想直指：按照如今中国车市的发展路径，总感觉结局会是赢者通吃。也恰恰基于这样的背景，更要求每一位参与者特别爱惜自身的羽毛。</p>
  <p>不吹不黑，千万别低估品牌建设的重要性。卖电车，拼到最后，拼得还是它。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTY0Njc2MQ==&amp;mid=2659295950&amp;idx=2&amp;sn=dcfcda0242f069ff13f716c72f8e1bc6&amp;chksm=bccbb4fdff3c144e6fae289a17ed8d0b49ed63a1b466544372b495b033a15374793126eb87d4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“汽车公社”（ID：iAUTO2010）</a>，作者：崔力文，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288859048305539</id>
            <title>狂揽1200亿，这个冷门市场还在极度缺人</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288859048305539</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288859048305539</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:14:08 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月8日，人力资源社会保障部公示了17个新职业，无人机群飞行规划员名列其中。</p>
  <p>早在2019年，无人机驾驶员成为国家人力和社会资源保障部发布的首批新职业之一。2023年，中国民用无人机市场规模已达1239.87亿元。根据中国民航局数据，截至2024年6月，全国实名登记的无人机数量突破187万架，取得执照的飞手22.5万人。计算下来，低空经济正面临上百万的人才缺口。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_009a52a7a23a460883feff0cef47ced9@000000_oswg37514oswg1080oswg770_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">数据来源：浙商证券</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_70ca2b8a5b7149e5853794236e8b1226@000000_oswg1004185oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">以eVTOL为代表的载人飞行器， 是当前最被看好、前途无限的无人机领域</p>
  <p>新风口的出现，改变了不少年轻人的职业走向。有的外卖骑手变飞手，摆脱了到处打零工的状态，有了稳定的事业和前程；有的回归农田，用作物上空飞舞的机器，抵抗种植户的传统观点和“农业没前途”的偏见；有的发挥“生意经”，在鲜有人涉足的智能清洁领域，组建了一支00后创业小团队。</p>
  <p>一条和以上三位相关从业者聊了聊，在他们的想法里，无人机并不是什么“高大上”的东西，相反，它出现在稀松平常的生活中，走上餐桌、爬上高楼，便捷人类。</p>
  <h2>从深圳的外卖骑手，到外派中东的无人机飞手</h2>
  <blockquote>
   <p><strong>罗锡坤，93年，广东梅州，外卖无人机测试飞手</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_69bb20c2b9864a93b40c9088a508bdd5@000000_oswg101634oswg1080oswg607_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">罗锡坤</p>
  <p>我是一名外卖骑手。直到美团内部招聘前，我完全没想过自己会从事无人机行业，甚至能外派来到中东，参与无人机配送服务的研发工作。</p>
  <p>美团第一次用无人机送真实外卖订单是21年初，当年就在深圳开了第一个航线，围绕观澜湖商圈飞行。</p>
  <p>现在试点的国内城市除了深圳，还有上海、北京、广州、南京。上海设在复旦和黄兴公园，北京主要是八达岭长城，南京和广州是医疗方面的应用，帮助送一些应急药品或检测样本。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_b435ca0542e94171bc7d3e2bf3b9c966@000000_oswg107225oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">罗锡坤在八达岭长城操作无人机</p>
  <p>要说城市场景多一点的，还是深圳。我们已经在公园或商圈指定地点设置了40多处空投柜，一般是人们都会经过的路口，或是景区、图书馆场所吃东西的休息区附近，游客看到设施就能通过指引牌下单。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_6bdcda648f2048dd9b84308e5fe54943@000000_oswg85870oswg1080oswg759_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">起飞点通常设在商场楼顶，这样拿到商品会更快，图源：新华社</p>
  <p>我们在起飞点把商品打包放到专用的配送箱里，挂在飞机上，飞机会根据系统自主规划的路线，按照设定好的时间去送商品。</p>
  <p>很多在其他城市生活的人，看到我们的外卖在飞，觉得好厉害，评价很有未来感、科技感，当场就问我们能不能现在点。</p>
  <p>也有的人路过我们的起飞点，就问我们在周边哪些地方能配送，然后专门跑到那里去体验，非常热情。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_7c60506c538549f091b7fa9bdb990c6e@000000_oswg114226oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">深圳世界之窗景区</p>
  <p>我以前一直是打零工的状态。高中毕业后，我经家里人介绍去深圳的茶楼，从最基础的小弟开始，做了五六年的早点。后来，我和两个志同道合的同事创业，也是做早餐，卖的是包子油条那种。大多数时间我上班、下班，两点一线，活动范围就那么点。</p>
  <p>从19年做到21年那阵子，当时是口罩期，开店没那么方便了，比较影响营收，我们就决定先把店关掉。</p>
  <p>没了工作，我也没想好具体做什么，只觉得在此之前还是去赚点钱比较好，了解到跑外卖这个行业比较容易进入，就决定做一个骑手。</p>
  <p>那个时候工作的重心全是放在计算几个订单合起来，怎么走才最省时、最快，每个月能赚8000到10000块左右，但没有太多其他想法，只是为了生计。</p>
  <p>在2022年夏天，美团给我推送了一则招聘讯息，上面写着目前有一个无人机部门，想要招飞手，也设了一些要求，需要最低有大专学历。</p>
  <p>小时候我喜欢玩四驱车和飞机模型，大了以后，也时常关注市面上有什么新出的航拍机。有时候在商场经过无人机的店，也会走进去看看，但当时价格比较贵，就没有想过自己买。</p>
  <p>我觉得这个应该是我喜欢的职业，就报名了。一开始是网上面试，印象里有30多个考官。到线下面试的时候，候选人也超过100个。最后通过选拔的有20多个人。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_3034b3f515f343049322b916891fb75d@000000_oswg63854oswg600oswg800_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">罗锡坤在训练中</p>
  <p>新岗位的第一件事，是接受培训，考飞手执照。对比考驾照来说，考无人机会更难一点。毕竟驾驶汽车，很多人都能事先了解大概的步骤、流程。但飞手需要掌握的技能，谁也不知道是怎样。</p>
  <p>开车跟着车道划的线路走就行，但我们考试的飞机会开姿态模式，飞机飞起来以后，不能自己定点定高，一松开手，机子就随风飘扬了。不但随处飘，还会往地上跑。如果要保持高度，飞一个指定的路线，就要跟风作对抗，操控起来难很多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_321f68fdd2644066bc8524cf352fcb71@000000_oswg60176oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">运维方面的同事会定期对飞机做保养</p>
  <p>培训下来花了一个月的时间。接着了解了一下内部系统和研发的无人机产品，我就开始做了应急飞手的工作。</p>
  <p>像一些突发状况，如大雨或者台风天，这种不可控的自然天气因素，在深圳的夏天几乎随时可能出现。遇到时，我们得把自主飞行的飞机接管回来，等后面天气恢复稳定再飞。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_893b0d1ed8834752b0a167b09c8743f0@000000_oswg94564oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">勘查无人机起降时的周边环境 ，图源：新华社</p>
  <p>后来我去做了测试飞手，对空中航线进行考察。在了解周围环境的基础上，选择一条尽量短的路径。期间也要调整，比如绕开高楼、风口、树比较多的地方，往更开阔、信号更好的地方去。</p>
  <p>无人机送外卖确实解决了既往存在的很多痛点。</p>
  <p>骑手对路线的规划和熟悉程度，决定了一天能跑多少单，也决定了进账数额。骑手只有不看导航就能认识所有路，才能赚到更多的钱。</p>
  <p>即便满足了这样的要求也不够。有时到了一个村里面，几百栋楼上都没标号码，人也很难联系上，就比较头疼。</p>
  <p>再比如去公园送餐，顾客只会跟你说从大门进来，他们也不知道是东南西北具体哪个门，但有的门可能正好就是限制人流不给进的。顾客描述位置时，会说自己“在一个很大的广场中间”，最多还会说一下旁边有什么饮料店，但很多在地图上搜不到，很多时候只能走一步看一步。</p>
  <p>另外在深圳这样的大城市，特别是上下班时间，几百米内就有五六个路口和红绿灯，人也特别多，配送时间都会受影响。</p>
  <p>无人机利用了另一个高度的空间，配上智能导航，就能完美化解这些困难。</p>
  <p>当了飞手后，工作不是简单地把东西拿到，再送到人家手里就好。需要考量的东西变多了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_2d5bda36a90044b6ae7a38247144825d@000000_oswg103863oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">团队合作开始占据大多数的工作时间</p>
  <p>无人机系统一直在迭代优化，有新功能，就要更好应用。有时不能了解地非常透彻，就稍微有点烦躁，担心自己的不熟悉会影响工作完成。我也会想要多请教团队同事，了解大家的想法，多次验证结果是否准确。</p>
  <p>虽然中间波折了一点，但最后能做上自己喜欢、也很有未来前景的职业，也许是有巧合和运气在上面的，我想要好好珍惜这个机会。未来我还想考更高等级的无人机执照，把飞手当成人生的事业。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_2e094aeb696a42e09b3db90f3b0c014a@000000_oswg84917oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">美团无人机在迪拜地标扎比尔公园前飞行</p>
  <p>因为美团拿到了在迪拜的无人机运营许可，我现在来了中东工作。</p>
  <p>到别的国家感受后，我才意识到深圳是个非常方便的城市，衣食住行各方面都有非常多高科技的企业。生活在深圳，你发现随时就出现一些新鲜东西，也不会感到特别奇怪。</p>
  <p>但是中东的市民平时接触这种高科技少一些，我们在户外测试无人机送外卖，他们看到后，会更多露出惊讶的表情。</p>
  <p>科技的发展是必然的，像我们以前连汽车都没有，有辆自行车都已经是很富有的情况。我所生长生存的环境教会了我，环境总是在变，没有一成不变的东西。</p>
  <h2>大学毕业后，我回到从小生活的农田</h2>
  <blockquote>
   <p><strong>黎颖钧，97年，广东肇庆，农业飞防从业者</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_4fbc179572d2446ead4a3125fd24f1c8@000000_oswg120685oswg1080oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黎颖钧</p>
  <p>大约三四年前的一天，我去封开镇上的一块田里飞无人机。走在路上，有个做防火工作的大叔正好在村口值班，他把我叫住，问我年纪轻轻，不读书来种地，是怎么想的。</p>
  <p>其实我每到一片新地块，都会听到有人这样问。我心底五味杂陈，很想反驳：种地是什么很丢脸的事吗？大家觉得农业很不起眼，只要手脚齐全、是个人就可以做，但种地不该被小看。</p>
  <p>二三十年前分田到户，大家管好自己的一亩三分地就结束了，只是糊口用的，不是生财之道。现在有了承包地块、扩大规模、靠面积和产量取胜的可能性，农业也能盈利，变成一番值得钻研、奋斗的事业。</p>
  <p>2020年我大学毕业，学的是造纸，老师推荐我去本专业的企业，但我没有选择。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f14d661c70624aa89decc35d0663e027@000000_oswg812356oswg1080oswg972_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">农业植保无人机展开有3米多，桨叶可折叠</p>
  <p>我们家一直是做农业的，当时我爸需要人照看农产品展会，我帮忙去做了介绍、销售和推广的工作。</p>
  <p>农业有个必须面对的境地，就是年轻一代的从业人数很少。在我们那里，40多岁都算年轻的。70多岁还在种的也很少，他们的体力已经无法支撑繁琐的农事工作了。</p>
  <p>不是永远有人愿意做这样的工作，但人永远需要解决这个问题的方式。使用机械能适应用工人数的稀缺，也只有这样，中国这么多的基本农田才有可能做到不丢荒。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_5c0e9752ec8b421db786dc82bbce0f05@000000_oswg840008oswg1080oswg805_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">黎颖钧和爸爸</p>
  <p>在记忆里，我爸爸是个很“不安分”的农民，也是我们村里最早一批用新技术发展农业的人。</p>
  <p>虽然是闭塞的小县城，但他在02年就买了台电脑，用网络学习其他地区的先进技术，也喜欢在农田里捣鼓新发明。</p>
  <p>那时我们家种柑橘，当地县还没有引入喷淋系统，他通过自己的想法买材料做了一套，甚至吸引来了果树所的人到我们果园学习喷淋技术。</p>
  <p>2008年，广东有场大寒潮，砂糖橘被霜冻打了下来，周围所有果农都没有果收，是大家损失最惨重的一年。第二年开始，我爸就决定盖一个简易版的保温大棚，在当时是全村第一个。但前面的损失太严重，加上行情不好，帮我们工作的阿姨劝说我爸不要弄，以免得不偿失。</p>
  <p>但我爸坚持下来，两三年后，砂糖橘的果价恢复了，以前卖个一块多几毛钱的，突然间涨到了四五块，把我们过去亏损的都赚了回来，甚至还有不少利润。</p>
  <p>我爸身上很多难能可贵的特质，都令我刮目相看。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_1a25e894e5b14d67b6a17dfd344333d2@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">除了飞手身份，黎颖钧也在考下无人机证的同年拿到拖拉机、收割机等机械的操作执照</p>
  <p>毕业后，我机缘巧合拿到一块地是种植水稻的。当时有个新概念叫作农业托管，一些公司提供耙田耕地、飞防、病虫害管理相关的器具、机械，服务给需要的农民，其中就包括无人机。</p>
  <p>我们买了服务，但当时，作业要从很远的地方外派过来，成本很高。服务公司建议我去考一个飞手证，自己飞家里的地。就是这样的契机，我花了一个星期左右的时间，考下证成了飞手。</p>
  <p>农业无人机的主要功能是播种、施肥、打药、消毒，其他像是渔业，喂饲料也行。只要跟播撒、喷洒场景适配，都能用无人机。</p>
  <p>水稻某些虫害在某个阶段是高发期，但现在越来越奇怪。秸秆禁烧，成虫和虫卵顺利越冬后，第二年能就地繁衍。</p>
  <p>气候、环境的变化让见虫打虫少了很多时令上的规律，多了随机性，更需要机械方面的支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_ce1ee342142e47c6a4fb8a992a635eeb@000000_oswg130670oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">在水稻田间操作无人机</p>
  <p>无人机应用前，最传统的是背负式喷雾器，人走在田间地头一桶一桶地打。再先进一点的是柴油机，拖着管道去喷。但两者的效率都远远不及无人机。如果用人力，打药打个两三天才覆盖全田，水稻早就病入膏肓了。</p>
  <p>无人机在药液的利用程度上也是最高的。以往的喷淋方式需要用到大量水去稀释药液，滴落在叶片后，大部分都掉到地上，叶片接触的药液其实没有那么多。但无人机雾化得很细腻、极致，液体能沾附在叶片表面，被充分吸收。</p>
  <p>农药毕竟有毒性，如果在田间拿着手持的喷雾器喷洒，人体内多多少少会吸附一点，对于健康肯定有影响。使用无人机就能完全避免。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_ad45940a5bd748488029e1db3e3753c5@000000_oswg131005oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">盛夏时节，黎颖钧位于贺江边的家中稻田</p>
  <p>无人机效果、效率的展现，也替我说服了很多村民。</p>
  <p>去年有个种青枣的客户，他当时找不到人手，刚好有我的微信，就问我能不能帮他打药。我带着机器过去，一开始他也觉得我打下去的药量不够，很担心做不到位。过两天我给他做回访，他说很不错，后面基本都找我们来打药了。</p>
  <p>再算一笔账，如果他不找我的话，无人机一个小时能够做完的事情，他要叫三个阿姨做一整天，才能把他11亩的青枣打完，当地的工价是每人100-150元一天，至少花三四百。无人机收费要看亩用量，按照12元每亩次的标准，100多元就打完了。</p>
  <p>现在无人机有了自动作业模式，只要我设定好参数就能自己飞去作业。工作量上没有那么辛苦，但要注意当中有没有其他事件发生。像东北大平原，完全没有障碍物，无人机飞的效率就非常高。但南方很多地形，有竹林树枝穿插田间，就要时不时进行手动操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f3b302d3fd2b4a26a9215d96085d89ed@000000_oswg159445oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">和年轻的小伙伴们一起工作</p>
  <p>农用无人机也始终在更新，如今已经搭载了比较好的避障和绕行功能。操作更简单，门槛也低，飞手就多了起来。</p>
  <p>一些职业飞手像候鸟，会迁徙，哪里需要就跑哪里。就像以前收割机刚普及时，从南到北收上去，一路工作一直走。也有拖拉机手、农资店店主，时代洪流让他们必须给自己装备新的技能，增加营收方式。</p>
  <p>低空经济听起来是个新兴词汇，但其实已经深入到每个人的生活当中。</p>
  <p>就像我们在田间飞防，最终走向的是每个人的餐桌。有些高山作物以前要人力去背，现在可以通过无人机调运，让农民更轻松。我也了解到其他行业，例如供电除障，让冰雪天的电线上不要有那么多积雪负压，也跟大家的日常息息相关。</p>
  <p>低空经济便利了平常人家，也便利了生产者和劳动者，人们对于技术的接受度越来越高。前段时间我听说，一个72岁的果园农场主，也决定选择无人机了。</p>
  <h2>站在低空经济的风口，我挖出个冷门行业</h2>
  <blockquote>
   <p><strong>温博桐，98年，天津，智能清洁领域创业</strong></p>
  </blockquote>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_86bd1b8049af4d9fa11cdfd350bfddc5@000000_oswg107210oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">温博桐（左一），图中是他们自主研发的无人机产品</p>
  <p>我从20年开始从事建筑外墙高空设备租赁行业，23年接触外墙清洁行业，几个项目做下来发现传统人工清洗效率低、危险大，后来就想着什么能代替人工作业。</p>
  <p>期间调研了不少厂商，偶然发现国外有家公司在做清洗飞行器。</p>
  <p>我一看这好啊！就找到邮箱，发去了邮件。结果得到的回应是报价200万美元一台。我大受震惊，心想怎么能这么贵，200万美元我都够买私人飞机了。这么说当然是开玩笑，但后来我没再理他们。</p>
  <p>既然外国人能做，是不是咱自己也能搞？</p>
  <p>我的创业品牌就是这样诞生的。在杭州，我创建了一家智能清洁公司，研发、生产用于清洗基建（如楼宇、光伏、风电、工厂、桥梁）外表的无人机设备，今年刚满一年。</p>
  <p>到现在，设备陆续做出两款，针对不同清洁场景和工况，分别是大型的“IS-130”（适用于光伏设备、风电设备的清洁）和小型的“Lumos-X1”（适用于楼宇和复杂结构场景下的建筑清洁）。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_9cf6eb1a8f404e8096e6667d6ee6cfea@000000_oswg92620oswg1080oswg1439_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">IS-130平台清洗作业</p>
  <p>建筑外墙并不是完全规则的，为了造型美观，往往存在一些突出结构，常见的如雨棚、露台，这些位置清洁起来都面临很大困难，使用人工也达不到很好的效果。我们就要去攻克这些清洗过程中遇到的“疑难杂症”。</p>
  <p>接着就是把市场推开。我们计划推出一套成体系的课程，到时候举办培训会，让更多持证飞手了解无人机清洁并掌握其操作方法，助力飞手创收。</p>
  <p>我们也在寻找优质合作伙伴。由我们提供技术支持，协助合作伙伴在当地开展清洁工作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_290a148a3e0e4b7794c222ed2c52b167@000000_oswg63242oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">儿时摄于天津水上公园</p>
  <p>我们的团队成员是一群00后，最小的04年。他们私底下都叫我哥，我们像朋友一样一起做事。</p>
  <p>我从小跟着爷爷长大。家里2010年开始做高空作业平台租赁，出租高空作业吊篮，一种用于外墙装饰维修的机械设备。</p>
  <p>那会儿他们给我的感觉是做生意天天都很愁很累。虽然和爸妈相处的时间不多，但我好像遗传到了他们的“经商头脑”。</p>
  <p>小学我就在班上接抄罚写的单子。初中有孩子在学校买东西吃坏肚子，小卖部责令停业，我就天天从外面往学校背饮料、矿泉水、方便面、饼干转卖。</p>
  <p>刚开始我跟学校对面的超市老板谈进货价格，感觉还是挣得少，就向家里人打听附近的批发市场。</p>
  <p>拉批发，一次数量又太多。我把货存在学校门口报亭，每天给阿姨拿一块钱当租赁费，我跟她说您要是乐意卖就卖，到时候卖出去结的钱我们再一人一半。</p>
  <p>光想着挣钱，学习也耽误了。大学期间没什么事做，平时就爱拍拍照片视频，朋友圈的一位老师看到后，鼓励我申请开办个摄影社。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_190b7c769b4b492d82fff4df38390b25@000000_oswg145950oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">摄影社骨干成员及导师合照</p>
  <p>或许是有些许营销天赋，社团第一次纳新就纳了400多号人。我学着家里的公司化运营，根据社员偏好设立4个部门。后来学校拍证件照、毕业照的业务都被我揽了下来。</p>
  <p>毕业后，我本想着自己开个影楼。谁料赶上疫情，影楼是开不下去了，老妈说你也别在外面折腾了，赶快回家帮忙。</p>
  <p>我先跟着家里干了几年。那会儿给幕墙装饰公司提供服务，客户在装饰完成后，需要进行一道清洗工序，保证交付开发商时，建筑表面是干净的。</p>
  <p>他们当时都找的第三方做清洁。我突然意识到，为什么不能和我们的平台租赁一起做呢？干脆直接做成安装维护清洁一条龙服务！</p>
  <p>我接的第一个项目，是给北航瓶窑校区洗墙，算下来一共35万平米的面积，21个工人连续洗了一个月。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_3deea6096955415aa0217e999c22b788@000000_oswg105468oswg1080oswg729_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">蜘蛛人作业中</p>
  <p>师傅们年龄层在40岁左右，各自有家庭，是来自云贵川的务工人员，肯下力、能吃苦。闲聊时他们给我讲了一件事，多年前一块干“蜘蛛人”的工友，因下吊前吊板未检查到位，绑绳的木板已经出现开裂且未悬挂保险绳，在空中作业时，木板突然断裂，人掉下去当场就没了。</p>
  <p>我当时就觉得单靠人在半空中洗玻璃，危险性太大，至少我是不敢上去吊绳子的。而且建筑行业一线工人已经很少有00后了，10后更是罕见。现在年轻人想法不同，就算条件不好，哪怕一个月两三千去奶茶店打工，也不愿来工地出大力挣钱。</p>
  <p>最主要的是，人工价格会跟着经济情况水涨船高，但市场需求量依然还在增长。我们不妨换一种思路，让无人机代替人去完成高危工作。</p>
  <p>国内也有做相关产品的企业，我入手了他们的机器。不用不知道，一用发现跟理想中的状态是有差距的。</p>
  <p>做这个产品的人也许没有真正去洗过楼，不了解正确的作业工序，只觉得弄个无人机，绑个水管滋水就能干了，至于飞机冲洗的精确度，喷头与墙面的最佳清洗距离，水管的走水形式，清洗剂的成分和清洁原理，都没有考虑充足。</p>
  <p>既然这样，倒不如自己设计研发，我有外墙清洗的经验，知道用户痛点在哪里，最起码要搞出一台我满意的产品。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_86bc459e64dc4679a7644abf1edd49f9@000000_oswg1137944oswg1080oswg926_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">团队成员正在操作无人机</p>
  <p>毕竟是初创公司，成本是第一位，我很欣赏行业大佬的能力，无奈“囊中羞涩”，就招募了六七个航空航天、机械结构、智能电气相关专业的毕业生。我牵头研发，构思方向后，分配任务给大家去做。做完测试，有问题再纠偏。</p>
  <p>他们曾经提出方案，想在飞机上装机械臂。我问厂家能不能做，发现最轻的一款机械臂是五点几公斤，作业距离非常短，只有700毫米，挂上去都没有扇叶长。如果做一米多的机械臂，整套重量绝对要超30公斤，很考验飞机的挂载性能。</p>
  <p>飞机起不来，更别提还能在墙面上擦玻璃。00后脑洞确实大，常常提出一些天马行空的想法，但不太考虑落地性，我就得负责验证和兜底。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_f52f8e1823ac45e1b91ea8797f7a22cb@000000_oswg142448oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">广西光伏清洗项目</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_0088775ebd5d4301b554a3a1b6df625b@000000_oswg584872oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">光伏底下大多是鱼塘，团队研制出一款清洗剂，其中成分对鱼和花花草草都很友好</p>
  <p>去年10月，也就是距离拿到第一台样机，又过去两个月的空窗期后，我们终于接到第一笔订单。</p>
  <p>杭州西湖大学雇我们清洗一个刚建好的石材门头上的表面浮灰。我亲自操作飞机，从上午11点开始，下午5点结束，1000块钱就到手了。如果是人工，举升车租一天是600，人力价格一天是300，洗的话需要两天，成本要高得多。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_97f02ca756214e2fb27b9d3801c25ee2@000000_oswg94330oswg1080oswg694_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">清洗的第一个项目</p>
  <p>在我看来，低空经济没那么玄乎，无人机也不是凭空产生的，我们不需要过度夸大时代的每场技术变革。</p>
  <p>就像远古的人第一次把种子播到土壤里，看到发芽时也觉得“科幻”，但慢慢探索规律，发现如果人工干预，浇水施肥，种子会长得更快。经过很多年，大家又发现大规模种植，一次性能收获更多。把现存的各种条件汇总、叠加，创造出新的东西，是一个具体可感的过程，曾经的“科幻”正在一点点变成我们的常识。</p>
  <p>我做事的风格是“力大飞砖”，事儿能一下搞定的，就不要整麻烦。比如现在有个“超级无敌空间悬浮器”，能解决当下的清洗难点，我可以不要无人机。或者有款产品往玻璃上一丢，表面立马就干净，我可以连设备都不要。</p>
  <p>我的理想是做到清洁完全无人化，但是距离目标的实现，还需要一些时间。无人机是现在基于成本、技术等因素下的最优解。</p>
  <p>低空经济变成了行业赚钱的风口，国家既然想做，也是想知道人们怎么看待这个东西，希望往哪个方向发展。我们也算在清洗领域当一个培养皿。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI5OTkyOA==&amp;mid=2665875701&amp;idx=1&amp;sn=2e3628f4ff07591b9b8e74c17cf20db9&amp;chksm=bcbe3f3587e49293aff338973b04b008f8c59a16160d278778e2b6458d7695a6756a7e891dbb&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“一条”（ID：yitiaotv）</a>，作者：于右，责编：鲁雨涵，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286534910730884</id>
            <title>一套黑镜式技术危机公关方法</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286534910730884</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286534910730884</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:09:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>有两件事，想跟大家分享一下。</strong></p>
  <p>前几天，我用一个AI工具生成了一张五口之家的图片，结果发现，其中一个孩子肚子特别大，看起来有点搞笑；这里就不放图了，估计你可能也见过类似的情况。</p>
  <p>另外一件事是，一家大公司最近推出了新的AI模型。</p>
  <p>在基准测试中表现不错，宣传材料也写得也很强，但我问了一个很简单的问题：某家公司的CTO叫什么名字？结果它答错了。</p>
  <p>还有更夸张的。</p>
  <p>有些人故意修改提示词，诱导AI说出脏话。<strong>结果AI真的就照做了，然后，被人截图发到网上，还带出了某企业的LOGO。</strong></p>
  <p>两家公司是谁，今天不提名字。但从现象中可以看出，AI在完成任务、推理方面确实进步很大，但一到细节，问题就出来了。</p>
  <p>主要面临两个方面的挑战：<strong>一，伦理和道德的问题。</strong>比如：AI生成的内容，会不会误导人？或者让人不舒服？</p>
  <p><strong>第二个，是技术上的问题。</strong>虽然整体表现不错，但在回答具体问题时，比如人名、事实判断、逻辑推理这些方面，还是容易出错。</p>
  <p>这些问题，不是一两天就能解决的。但不能不解决。</p>
  <p>这两天，有几个技术传播口的同学找我探讨，说出了解决的痛处，他们说，传统的公关手段已经不管用了。</p>
  <p>为什么？</p>
  <p>因为有些事情本身不大，只要官方下场回应，反而让人觉得这事儿很严重；但如果不回应呢？<strong>技术上的小问题，一开始只在小圈子里面传，时间一长，信息慢慢扩散，最后反而舆情越来越大。</strong></p>
  <p>还有一个现象是：</p>
  <p>很多博主喜欢把发现的技术漏洞发到小红书、微博上。其他人看到后会觉得很好玩，抱着吃瓜心态围观评论，接着，有些人会换个说法，再把这些内容重新发布一遍。</p>
  <p>这就像，二次创作，同样的问题，用不同的形式反复出现，就会不断发酵。</p>
  <p>原本的内容只是简单描述了技术错误，但经过重新包装和调侃后，反而吸引了更多人的注意，传播得更广了；<strong>所以你看，一个问题本质没变，但只要换了个包装，就能一直被讨论下去。</strong></p>
  <p>怎么办？我的建议是：</p>
  <p>多看看电影，特别是那些讲AI和科技相关的。是不是听着有点奇怪？甚至有点搞笑？</p>
  <p>但你细想一下，现在很多AI带来的伦理问题、技术漏洞，用传统的公关方式很难解决，它太高频了。电影，尤其是像英剧《黑镜》（Black Mirror）这样的作品，早给我们提供了一个“旁观者”的视角。</p>
  <p>它能让你完整地看到：一个技术问题是怎么出现的，怎么被放大，用户情绪是怎么变化的，最后又是怎么收场的。</p>
  <p>有了这种视角，你在面对现实中的类似问题时，反而能更冷静、更有办法去应对。</p>
  <p>我先说明一下，“黑镜式技术危机”不是一个正式的概念或专有名词，一些人知道它、或被圈内讨论，主要因为剧里描述的技术危机，跟现在遇到的很多问题非常相似。</p>
  <p><strong>它用虚拟现实、社交媒体、人工智能这些技术的极端使用，把一个个故事呈现了出来。</strong></p>
  <p>这部剧的核心，是探讨科技发展到一定程度后，会对人、对社会带来哪些影响。比如：隐私没了、人与人之间的关系变淡了、道德标准越来越模糊，甚至人性本身都会被改变等等。</p>
  <p>那问题来了：企业真的遇到了像《黑镜》里那种技术危机，该怎么办？我先说清楚一点：<strong>技术加伦理的公关危机，不能等出了事再解决，得提前预防。</strong></p>
  <p>那怎么防？我总结了三点：</p>
  <p><strong>一，建立官方反馈渠道。</strong>就是说，发布一个技术产品时，最好有一个让用户提意见的地方。比如社群、社区、小助手账号这些，放在你自己的官方平台上就行。</p>
  <p>这样用户发现问题时，知道该去哪儿说。如果没有这个渠道，他们会自己发帖、在微博上吐槽，或者在小圈子里传，那样负面信息就容易失控。</p>
  <p><strong>二，用社区的方式做技术内容运营，光有渠道还不够，还要让用户愿意来反馈。</strong></p>
  <p>怎么做？可以设一些奖励机制。早些年，电脑厂商、杀毒软件公司上线新产品时，会发“英雄帖”：只要你发现漏洞并通过官方渠道反馈，就能拿到奖励，可能是奖金，也可能是周边礼品。</p>
  <p>这样，用户会觉得自己的意见被重视，反而愿意帮你解决问题，而不是去网上抱怨，有点像一起共创的感觉。</p>
  <p><strong>三，做好舆情管理，及时社区回应。</strong></p>
  <p>企业一定要关注网上有没有关于产品的负面讨论，一旦发现已经在自媒体上传开了，就不能装没看见。越不回应，问题就越严重。</p>
  <p>当然，回应也不一定非要发正式声明。你可以通过社区、社群告诉大家：这个问题我们已经收到，正在处理，预计X天内修复。”这样用户心里就有底了。</p>
  <p>另外，还可以在社区里主动分享一些正面进展，比如：“目前修复进度到哪了”，或者“用户的哪些反馈帮我们优化了功能”；这样做，既能安抚情绪，也能把舆论往积极的方向引导。</p>
  <p>还有一点是，这些方法还能帮助辟谣，并把正确的信息传播到外部社群中去。总结一下，三点是：<strong>建立反馈渠道、用社区方式运营技术内容；主动管理舆情，及时沟通。</strong></p>
  <p>所以，回过头来复盘下：以前技术产品遇到问题，公关一般是怎么处理的？</p>
  <p>通常做法是这样：先做第三步，盯着网上有没有负面消息，看看有没有人吐槽；等舆情起来了，才开始第二步，写点回应内容，解释一下，或者反驳澄清。</p>
  <p>只有当问题闹大了，才会想到第一步：建立一个让用户反馈问题的渠道，这时候才想起来：我们是不是该开个客服通道？</p>
  <p>我不否认老方法完全没用。</p>
  <p>准确来说，它更适合应对那种已经“爆”了的大事件，<strong>但我们为什么非得等事情变大才处理呢？为什么不从一开始的小问题就开始管理？</strong></p>
  <p>现在已经有大厂在用新的方式：提前布局，从小处入手，早发现、早处理。这样做有两个好处：一是减少负面影响扩散，二是让用户觉得这家公司是认真在听意见的。</p>
  <p><strong>来自一线的经验，分享出来，希望对你有帮助。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5ODMyNDEyNw==&amp;mid=2247503323&amp;idx=1&amp;sn=704a24282354c2b84dc39028f72e65d1&amp;chksm=ff0ca32249d16028d5978149f9c44e825f2839aa48c4a16087c0c784eaff78e832a02d99a992&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“王智远”（ID：Z201440）</a>，作者：王智远，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286522653484293</id>
            <title>新版安卓将引入任务栏，谷歌这是没活硬整还是一步大棋？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286522653484293</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286522653484293</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:08:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>将于2025年5月20日至21日召开的谷歌全球开发者大会（Google I/O 2025）已进入倒计时。</p>
  <p>为了即将举行的全球开发者大会，谷歌这次也是准备了不少预热好料，不仅提前宣布推出Gemini 2.5 Pro Preview（I/O版），更表示将会提前一周举行一场特别直播节目，将重点介绍Android 16系统的新特性及生态系统最新进展。</p>
  <p>没错，就是越来越少国人关注的原生安卓系统。</p>
  <p>和每次更新后，小雷的同事们总会争先恐后地水一篇文章的iOS相比，现在原生安卓更新的影响力，就像全红婵跳水一样，入水见不到一滴水花，留下来的只有安静现场的一丝尴尬。</p>
  <p><strong>当然了，出现这种情况的主要原因，还是国产手机厂商们太“给力”了。</strong></p>
  <p>说句不好听的，和苹果那边每次实打实拿一堆新功能的真更新不同，安卓在功能上的更新往往是追认厂商魔改的合法性，从好几种魔改方案里选定一个作为标准，大多数时候，厂商们的更新都走在了谷歌前面。</p>
  <p>要说新花样的话，倒也不是没有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_125b0689efb54d2db8ff7964d75d7d6e@1547419282_oswg167508oswg1280oswg716_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Android Authority）</p>
  <p>根据科技媒体Android Authority昨日发布的博文，谷歌正为安卓手机，移植来自平板的任务栏体验，研发迷你任务栏（tiny taskbar），以此改善小屏幕上的多任务处理体验。</p>
  <p>真的假的，安卓手机也要有自己的任务栏了？</p>
  <h2><strong>“小任务栏”上手机</strong></h2>
  <p>首先，给不大熟悉原生安卓的用户科普一下。</p>
  <p>早在Android 12L的时候，谷歌为了优化大屏设备体验，针对平板和折叠屏推出了一个底部任务栏功能，让用户可以把常用应用固定在上面，还能选择常驻或临时显示模式，到了需要的时候再叫出来。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_99cce437f157497e9eddc0577f1e1b9a@1547419282_oswg43778oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Google）</p>
  <p>当然了，这个版本的底部任务栏还挺粗糙的。</p>
  <p>即便如此，它也能够实现“点击就切”的后台操作流程，通过类似PC的交互逻辑，让用户快速切换应用、实现分屏操作、简化应用管理流程，甚至能为移动设备带来更高效的生产力场景支持。</p>
  <p>总而言之，对于经常需要工作，记笔记，画个画的用户，这功能还是很香的。</p>
  <p>于是谷歌一拍脑门决定：<strong>这个功能，手机也得有！</strong></p>
  <p>所以从去年开始，谷歌就着手把“任务栏”塞进手机里头，除了针对较小的手机屏幕进行了缩小，还需要对原有导航条的位置进行适配，这才有了现在这款正在开发的 迷你任务栏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_8d53a058610741128a3fe8f818284396@1547419282_oswg209423oswg948oswg641_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Youtube）</p>
  <p>从目前的演示视频来看，迷你任务栏在安卓手机上的适配做得还算不错。</p>
  <p>用户可以通过在导航栏上滑呼出迷你任务栏，最左侧是应用托盘，中间则包含了手机底部的四个图标（电话、短信、浏览器和相机），还能通过左滑快速找到被固定显示的常用应用。</p>
  <p>没错，就和折叠屏上现在非常常见的任务栏如出一辙。</p>
  <p>不同的是，谷歌还为这个任务栏定制了一个独特的“最近应用轮播”界面，有点像PC上的Alt+Tab，或是苹果iPad的台前调度，点击后会弹出一个轮播式界面，展示最近打开的6个应用，算是一个专门为手机设计的轻量级多任务组件。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_0d57f285f2ec41cd8721f519a60a7155@1547419282_oswg737453oswg1221oswg1077_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Youtube）</p>
  <p>比起现在手机常见的卡片式后台，全新的轮播式界面看起来确实有点意思。</p>
  <p>看到这里，大伙是不是也有点兴奋了，虽然咱们是不用原生安卓系统的，但要是谷歌这边都把功能上线了，还愁国内手机厂商不适配吗？</p>
  <p><strong>BUT，重点来了！</strong></p>
  <p>目前的迷你任务栏，依然有着海量BUG，其中一个BUG就是“无法启动轮播应用”。</p>
  <p>你没有看错，<strong>现在这个轮播式界面只是个展示图，用户点了对应的卡片以后并不会跳转过去。</strong></p>
  <p>不仅如此，当用户将主界面的应用数量设定为5x5的时候，由于主屏界面里根本没有足够的水平空间来同时容纳五个应用，因此迷你任务栏会因空间不足被截断，无法做到完整显示。</p>
  <p>换言之，这项功能目前也不过是个半成品罢了。</p>
  <h2><strong>能让后台更好用？</strong></h2>
  <p>能否支持后台程序，一度是划分“智能手机”和“非智能手机”的界限。</p>
  <p>在那个诺基亚主宰世界的年代，将S40手机和S60手机之间区分开的，除了SIS/SISX等专用应用安装包格式，就是所谓的后台机制了，哪怕RAM可能只有20MB上下，但是能在看电子书的同时保持QQ运行这一点，还是给当时年幼的我留下了很深的印象。</p>
  <p>对了，当时的索尼爱立信手机，尽管只能使用Java应用，但却支持后台应用运行，也因此被我们戏称为半智能手机。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_a5714f1871af4983a8fd0f70b4432331@1547419282_oswg39633oswg1280oswg670_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：索尼爱立信）</p>
  <p>进入iOS和安卓的时代后，后台的切换方式就变得比较统一了。</p>
  <p>两者都是通过特定按键/手势，进入一个卡片化的后台界面，这些卡片的排列方式可能是简单的横向排列，部分定制系统（如MIUI、ColorOS）则可能改为堆叠式或竖向列表，但是整体操作逻辑是高度趋同的。</p>
  <p>这样的体验，在只需要操作一个应用时自然没啥问题，但在涉及多任务的时候就会显现出明显的短板：<strong>需要切换到后台界面的次数过多了。</strong></p>
  <p>解决这个问题的方案，是一个能够常驻的后台界面，或者说任务栏。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_4018d84b99ad4650872c83738eb3afca@1547419282_oswg95141oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>苹果iPad上的台前调度，就是这种思路的一种体现。</p>
  <p>谷歌这边也没闲着，除了迷你任务栏外，他们还会在Android 16中升级分屏模式，全新的分屏模式将支持同时最多运行3款应用程序，其中，两个应用程序共享90%的屏幕，第三个应用程序占据剩余的10%，只需点击应用程序窗口的任何位置即可快速将其放大。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_bd0c93c88c974f62bf7f99d957c65cfc@1547419282_oswg366500oswg967oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Youtube）</p>
  <p>出现在Android 16 Beta 4中的泡泡栏，则提供了一种气泡化的后台机制，谷歌允许任意应用化身为可收起的小窗口，用户可以随时固定、切换、以浮动窗口的形式打开这些应用，减少反复调出最近任务列表的操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_c6168da1c93c45bc9ad732350814458f@1547419282_oswg51160oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：Android Authority）</p>
  <p>很明显，谷歌正在投入大量精力来增强安卓手机上的多任务处理体验。</p>
  <p>他们的目标也很明确，在性能已经有些过剩的情况下，手机不应该再只是一个“打开一个应用干一件事”的娱乐通讯工具，而是要能让你快速切换、多个应用同时挂起、像平板一样处理事务的<strong>“轻生产力工具”</strong>。</p>
  <p>要说争议，当然是有的。</p>
  <p>哪怕是现在这个时间点，依然有不少酷安网友在这项功能曝光的帖子下开战，很多网友表示他们目前根本不需要这么“重度”的移动操作系统，比起本就不多的多任务操作，他们更担心迷你任务栏的存在会“挤占屏幕空间”。</p>
  <p>在我看来，“挤占屏幕空间”并不是最大的问题。现在的手机厂商们，为了追求握持手感和屏幕尺寸，把主流手机的比例做得又长又窄，底部的冗余空间正好可以用来放置任务栏，也不会影响到视觉中心关注的显示区域。</p>
  <p>相反，谷歌自身和国内厂商们对导航条适配的摆烂，才是我对这项功能没有信心的根本原因。时至今日，依然有国内Top 5厂商的旗舰手机无法实现沉浸式导航条，每次打开深色模式，屏幕底部都跟一条光剑似的，实在很难想象迷你任务栏出来后会是怎样的观感。</p>
  <p><strong>我认为，如果谷歌能够设法解决这些悬而未决的问题，那么迷你任务栏绝对有望成为近年来安卓手机最大的一次多任务升级。</strong></p>
  <p>但想把安卓手机推向“轻生产力设备”方向？谁平时会在手机上做多任务操作？聊天+短信+复制密码算不算生产力？</p>
  <p>只能说谷歌，任重而道远。</p>
  <p>​本文来自“雷科技”，36氪经授权转载。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286293082973444</id>
            <title>4000亿美的大象转身，方洪波凶狠裁员，连接班人也已“备好”</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286293082973444</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286293082973444</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:01:31 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>白电巨头美的集团，似乎总能跟裁员扯上边儿。</p>
  <p>据不少接近美的家电人士反馈，裁员确实一直在进行，且力度不小。</p>
  <p>上述信息，也与方洪波此前释放的信号相互印证。在2025年初美的经营管理年会上，董事长方洪波明确提出了简化业务模式、出清冗余、品类简化的要求。</p>
  <p>同样在2024年业绩报告开篇中，美的更是直言要坚定“以简化促增长，以自我颠覆直面挑战”。“我们要敢于做减法......对业务结构、产品类别、工作模式、组织架构等进行简化，去掉不必要、不产生价值的经营活动，将资源投入到更重要的地方......”</p>
  <p><strong>对一个长期站在行业之巅的民营企业而言，美的这份公然求简、坦然裁员、极致做减法的经营理念，不可谓不坦然、不可谓不凶狠。</strong></p>
  <p>刚刚过去的2024年，美的集团在职员工19.84万人，略低于2023年。</p>
  <p>但需要指出的是，2024年末美的海外员工“超3.5万人”，2023年末这一数字为“超 3万人”。海外人员激增背后，意味着美的2024年国内员工数大致减少了5000人的量级。</p>
  <p>如果把新入职员工考量在内，这个数字只会更大。</p>
  <p>而据微信公众号“HR实名俱乐部”报道数据，2024年美的集团国内员工流失率高达36.41%.......</p>
  <h2><strong>美的历史长河，几度转型裁员</strong></h2>
  <p>裁员至于美的，并不是什么新鲜事儿。</p>
  <p><strong>甚至，在美的历史发展长河中，裁员也是周期性破局的最强利剑之一。</strong></p>
  <p>2012年，方洪波甫上任美的集团董事长，便开启了裁员狂潮。通过短短一两年，美的从最高19.6万人减少至12.7万人，裁员绝对量接近7万人。</p>
  <p>如果算上新入职者，这个数字远远不止于此。但方洪波不为所动，态度决绝，用他的话说“胳膊不砍命就没了”。</p>
  <p>“不裁员、命有没有”我们不好推断，但瘦身后美的确实变得更具战斗力。2014年，大裁员后的美的盈利相当于过去的三年之和。</p>
  <p>如同历史总是“螺旋式前进”一般，美的也经历着“裁员-扩张-人员再瘦身-业务再扩张”如此循环的进化逻辑。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_d5d0fe9006424a348588338ec1727023@1743780481_oswg1002124oswg1080oswg675_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2015年，方洪波给美的定下两年后销售额2000亿，员工总数控制在10万人以内的目标。</p>
  <p>2017年，美的营收一举突破2000亿，但却因接连并购东芝（家电）、德国库卡等业务，员工总数冲向14万人。到了2021年，美的员工总数更是突破了16万人。</p>
  <p>加之彼时，疫情波及全球供应链、海外原材料成本激增，美的遇到了不小的麻烦。</p>
  <p>但受难的不只美的一家，全行业皆是如此。甚至，它们的情况要比美的更糟。</p>
  <p>以营收来看，2021年美的营收同比增长20%首破3000亿大关。与此同好似，海尔堪堪破2000亿，格力还在冲击2000亿的路上。</p>
  <p><strong>2022年，映在美的市值下滑至3000亿背景板上，海尔、格力迅速跌至2000亿以下，甚至掉头冲向1000亿大关。</strong></p>
  <p>就是在这样的背景下，方洪波喊出了美的的“三年至难时刻”。</p>
  <p>2022年5月，在美的管理层交流会中，方洪波在讲解公司2022年战略规划时悲观地喊出：“未来三年美的将会面临比较大的困难，是前所未有的寒冬。”</p>
  <p>“美的历史上经历过不同的周期.......未来3年是我职业生涯最寒冷的三年......多重因素叠加在一起，无论什么样的刺激政策都不能改变。”这是方洪波在上述管理层交流会上答记者问时的原话。</p>
  <p>而美的应对危机的有效手段之一，还是裁撤冗员。这便有了轰动一时“脉脉裁员风波”，一众老员工哭诉被裁的戏码。</p>
  <p>此后，方洪波虽一直致力于控制员工规模，但随着业务条线以及海外业务版图扩张，美的依旧在不断膨胀。</p>
  <p>至2023年末，美的总人数达到了19.8万人之巨。这对于以人效著称，自我要求极高的方洪波来说是难以接受的。</p>
  <p>2024年，美的集团在整体员工保持几乎不变的情况，将主要裁掉目标对准了国内老牌家电业务。</p>
  <p>从“HR实名俱乐部”给出2024年美的集团国内员工36.41%的流失率，可见一斑。</p>
  <p><strong>但这似乎还不够。进入2025年，美的通过战略等多方面释放出了强烈的“精简” 之意。</strong></p>
  <p>援引不少媒体报道，“美的今年目标是裁30000人，第一波裁员已经结束，6月份还有第二波，每个部门会有不同的指标。”</p>
  <p><strong>与2022年美的大裁员背景（2021年美的首次突破3000亿大关）颇为相似的是，刚刚过去的2024年美的也首次突破4000亿大关。</strong></p>
  <p>于是，市场开始充斥两种声音，一种认为方洪波居安思危、人间清醒，另一种则是盛世危言、凶狠裁员。</p>
  <h2><strong>高举出海大旗，新能源创造新增量</strong></h2>
  <p>从员工数量来看，美的确有瘦身必要；从业绩来看，美的行业老大地位依然稳固。</p>
  <p>故上述评价，可谓仁者见仁、智者见智。</p>
  <p><strong>但需要强调的是，美的裁员多伴随业务变动，属于某种结构性裁员。在人事变化背后，藏着美的“腾笼换鸟”的战略与业务迭代逻辑。</strong></p>
  <p>在这里，有必要简单探讨时下美的的业务结构。</p>
  <p>在2024年财报中，美的首次将暖通空调与消费电器合并为智能家居业务大类，并将新能源与工业技术、智能建筑科技以及机器人与自动化合并为商业及工业解决方案门类（以下简称新板块）。</p>
  <p>刚刚过去的一年，美的商业及工业解决方案业务营收突破1000亿大关，营收占比25.67%。老牌智能家居业务营收约2700亿元，占比66.20%。</p>
  <p>不可否认，非家电类业务已占到了美的全部营收的近3成。美的也从我们认知中的家电企业升级为到以家电为基本盘，新能源制造、智能建筑、机器人自动化全面开花的全产业布局 。</p>
  <p>但细看下来，2024年商业及工业解决方案们类营收占比并没有提升，反而呈现略微下降的态势。毕竟2023年，这一门类营收占比为26.28%。</p>
  <p>通过以下三张表，我们能更清晰的看出美的近三年业务迭代的某些端倪。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_ef597c05ddc1450fa75e012b21cf306b@1743780481_oswg118087oswg716oswg288_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_4dee4240dbfe4e8a9a944d8a957eca4f@1743780481_oswg62428oswg715oswg269_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_14b72842203d4ec2952681ae5fc81977@1743780481_oswg191242oswg768oswg406_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>2021至2023年，美的各业务营收增长最快的是机器人与自动化业务，增速分别为9.7%与24.5%。但整体体量较小，2023年的373亿营收，只占美的全部营收的10%。</p>
  <p>至2024年，美的商业及工业解决方案新业务增速为6.87%，较老牌智能家居业务低了2.5个百分点。</p>
  <p><strong>商业及工业解决方案业务分部中，最大的亮点是新能源及工业技术板块，2024年增速高达20.6%。但短板也很明显，此前被寄予厚望的机器人与自动化业务营收同比下滑了7.6个百分点，这也是美的所有业务板块中唯一下滑的。</strong></p>
  <p>换一个纬度，根据2024年业绩报表，2023年美的智能家居业务整体营收2463亿元，这个数据远低于2023年财报中暖通空调与消费电器营收之和（2957亿元）。</p>
  <p>这也意味着，在2024年财报中，美的是有意将“暖通空调与消费电器”中部分业务拆分进商业及工业解决方案业务，以此做大该业务板块。</p>
  <p><strong>所以更接近现实的描述是，美的新业务并未如预期中的那般迅速成长，1000亿新业务大盘都很大一部分是老业务中拆分拼凑而来。</strong></p>
  <p>同理，美的老牌智能家居业务更没有外行所见的那样式微、不堪，2024年9.4%的营收增速便是最好的明证。</p>
  <p>如此，<strong>我们也找到了美的新老板块的增量来源：新板块亮点在新能源及工业技术以及楼宇科技（部分被机器人业务下滑抵消）；传统家电板块整体增速不减，当然这部分增量更多来自海外市场。</strong></p>
  <p>简言之，海外家电与新能源业务支撑了美的的业绩增长。</p>
  <p>从财报来看，2021至2024年，美的海外营收从1367亿元增至1690亿元，三年净增333亿元。其增量核心来源于，海外自有品牌（OBM）家电板块。</p>
  <p>2024年美的海外业务营收同比增长12%，海外营收占比41.52%。以东芝、Comfee、美的品牌组成的海外自有品牌（OBM）业务收入达到智能家居业务海外收入的43%。</p>
  <p>国内部分，美的营收从2021年2035亿元增长至2024年的2381亿元，净增346亿元。这些增量，更多要归功于以新能源及工业技术以及楼宇科技为主的新业务板块的扩张。</p>
  <p>新业务中当然也有不能打的。以库卡为代表的机器人业务自收购之日起便饱受争议，是整个美的为数不多的拉胯业务。</p>
  <p>2016年，在方洪波主导下，美的以292亿天价并购德国库卡机器人。</p>
  <p>彼时，方洪波看中的不只是机器人制造本身，更深层次的筹谋是将库卡的自动化解决方案反向注入美的各大工厂车间。</p>
  <p>但几年下来，一度被寄予厚望的库卡机器人迟迟打不开局面。2024年，库卡机器人业务营收下滑自不必提，其战略地位也直线下滑。从与暖通空调、家用电器并列的三大业务，下滑至新业务中最弱一环。</p>
  <p>这便是美的近年的业务迭代变化。伴随每一次业务进化，都有一场人员的优化与迭代。</p>
  <h2><strong>美的腾笼换鸟，转型即转人</strong></h2>
  <p>行文至此，我们能比较透彻的理解美的的裁员逻辑：<strong>一场伴随业务迭代进化的结构性裁员。</strong></p>
  <p><strong>用方洪波的话说，“转型便是转人”。</strong>“团队结构不转，思维不转，知识结构不转，能力不转，那就是空谈。”</p>
  <p>一方面，随着集团尤其国内传统白电业务收缩，相应人员不断减少；另一方面，伴随海外家电扩张与新业务，美的海外人员逆势增加。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_b74403cd7c1d4d828113603b46a2268c@1743780481_oswg767095oswg1080oswg623_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实际上，早在2022年，美的进入所谓至难时刻之时，方洪波便想好了对策。</p>
  <p><strong>美的的应对策略，笔者大致可归纳为一提、一扩、一缩。</strong>一提是指冲击高端化，以“推高卖精”的高附加值模式纵向提升企业利润率。</p>
  <p>比如，2024年COLMO+东芝双高端品牌零售额同比增长超45%，OBM（自主品牌）业务占智能家居海外收入比例达43%。这意味着，美的正在从规模至上演化为品质为王的高端创牌逻辑。</p>
  <p>一扩是跨行业横向扩张，开辟新战场、创造规模增量。</p>
  <p>比如新业务中最亮眼的新能源业务，美的的大型储能系统交付量翻倍，且在光伏逆变器、新能源汽车热管理领域实现了批量供货。此外，在楼宇科技领域，美的在欧洲低碳改造需求中屡获大单.......</p>
  <p>一缩，则是本文多次提及的精简业务业务产品线、裁撤冗员。在此不做赘述。</p>
  <p>如今，美的刚刚过完了方洪波口中所谓的“最难三年”。从结果来看，美的营收与利润双双创出新高。美的掌舵人方洪波的工作，不可谓不出色。</p>
  <p>但需要指出的是，随着美的业务扩张，人员也在不断臃肿。</p>
  <p><strong>三年下来，美的员工人效并没有明显提升。</strong>从营收来看，2022年美的人均创收208万元，2024年人均创收206万元，略有下滑。归母净利润上，2024年美的人均净赚19万元，则较2022年17万元高了一些。</p>
  <p>考虑到方洪波先做减法后做加法的策略，以及同行海尔11万员工，格力7万员工，方洪波身上单子确实不轻。</p>
  <p>这也是缘何，进入2025年，方洪波迫不及待的再一次举起了裁员大刀。</p>
  <p><strong>当然，方洪波的屠刀同样也对准了自己。面对媒体，这位中国出色职业经理人不止一次言道，“方洪波只是美的历史上的一个过客。”</strong></p>
  <p>在2025年5月8日的分析师会议上，方洪波被问到企业接班问题时表示：“人年纪大了认知会退化，慢慢就会让人讨厌，可那时候自己不知道被讨厌，甚至还以为大家很喜欢。<strong>我一定不会让自己拖到那天，已经有六七个可随时接班的人了......</strong>.”</p>
  <p><strong>连自己都可能被“拿下”，方洪波执掌的美的转型/转人之态度尤为坚决。</strong></p>
  <p>我们可以通过方洪波在内部讲话时最多的三个词来体会这种决绝：伤筋动骨、脱胎换骨、壮士断臂。“我会问所有的管理人员，到底伤的哪根经、断的哪根骨。”</p>
  <p>当然，一切裁员背后的深层次商业逻辑，还是业务简化、产业转型。</p>
  <p>毕竟，转型即转人两者本就是一体两面。</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Usugtvfmoz26dRZsCpqg_Q" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“闻道商业”</a>，作者：射天狼，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286875402265220</id>
            <title>「马云回归」与AI，是阿里下一阶段的关键词？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286875402265220</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286875402265220</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 02:01:07 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月10日是第21个“阿里日”。9日晚，马云现身阿里总部湖畔小屋，现场鼓励员工坚持创业精神。</p>
  <p>《节点财经》了解到，湖畔小屋是刚刚于阿里全球总部亮相的一座复刻版“创业公寓”，它等比例复刻了1999年马云和创始团队开启创业的湖畔花园16幢1单元202室，阿里员工称它为“湖畔小屋”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_3872c8d3467e49deb68252885bba1db1@000000_oswg251534oswg621oswg416_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>马云现身同一天，5月9日一早，阿里巴巴集团CEO吴泳铭在阿里内网发布题为《回归初心，重新创业》的帖子。他表示，全球技术浪潮带来的全新时代正在开启，呼吁全体阿里员工回归初心，重新创业。</p>
  <p>“复刻‘湖畔小屋’正是因为这是阿里创业的起点，它代表阿里巴巴永不止息的创业精神、永远对创新的追求。不是为了怀旧，而是要提醒我们所有人，今天阿里巴巴依然在创业。”</p>
  <p><strong>重新创业，这应该是当前阿里面对不确定的外部环境以及激烈竞争，最核心关键词。</strong></p>
  <h2><strong>阿里复刻创业公寓</strong></h2>
  <p>这几天火上社交平台的“湖畔小屋”，是刚刚于阿里全球总部亮相的一座复刻版“创业公寓”。它等比例复刻了1999年马云和创始团队开启创业的湖畔花园16幢1单元202室，阿里员工称它为“湖畔小屋”。</p>
  <p>《节点财经》了解，开放刚3天，“湖畔小屋”就已成为阿里总部和杭州未来科技城最热打卡地之一，每天都吸引众多阿里员工及外部访客排队参观。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d4f863e290514ffba8d36d17f3259164@000000_oswg680698oswg620oswg833_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>回顾这段创业之路，还要将时间拨回到1999年。</p>
  <p>这一年，马云和创始团队从北京回到杭州，十多个人挤在文一西路176号湖畔花园小区，马云这间简陋的毛坯房里，用二手电脑和家具开始创业，阿里巴巴就在此诞生。包括阿里CEO吴泳铭在内的工程师们，有时写代码晚了，就干脆打地铺。</p>
  <p>而之所以将5月10日定为阿里日，源自2003年的一个故事。当时正值非典，因一位员工疑似非典，阿里全员居家隔离办公，而淘宝即在此期间于湖畔花园上线。</p>
  <p>由于这段特殊的经历，为纪念阿里员工在艰难时刻中的坚韧互助友爱，并感恩家人对阿里的巨大支持，阿里决定将每年5月10日定为“阿里日”。再后来，阿里妈妈、钉钉等诸多创新业务也均在此孵化。</p>
  <p>事实上，早在六年前的2019年，阿里巴巴20周年前夕，马云曾经回到湖畔花园创业地，当时，他在视频中曾表示：“在这间房子里，我们一无所有。无论阿里巴巴发展到多大，无论未来阿里巴巴身在何处，无论我们想做哪个行业，我们都会一直铭记湖畔文化，这种‘车库文化’。阿里巴巴有梦想，正是这种梦想让我们砥砺前行，无惧险阻。”</p>
  <p><strong>如今，复刻“湖畔小屋”，加之马云频繁现身，似乎都在传达一个信息——阿里想要重返创业时代，并回到巅峰时刻。</strong></p>
  <h2><strong>马云频繁现身各大业务板块，大阿里回归?</strong></h2>
  <p>从去年11月以来，马云频繁在阿里巴巴各大业务板块现身，并在2月17日的民营企业座谈会中现身。</p>
  <p>今年来，先是马云在阿里巴巴西溪园区露面，现身闲鱼和夸克所处的阿里智能信息事业群。两天后，阿里巴巴创始人马云来到湖南长沙，参观了长沙县的盒马鲜生星沙万象汇店。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_ba63f2748ebf4e5f80e59607861c3b42@000000_oswg328696oswg609oswg772_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>紧接着4月10日，阿里云新财年启动会在杭州云谷园区举行，马云到场发表演讲。马云表示高科技绝不仅是征服星辰大海，更应该呵护人间烟火。科技人员的责任不是让AI取代人类，而是让AI更懂人类、更好地服务人类。</p>
  <p><strong>马云的频繁现身，被市场解读为助推阿里走向新的阶段。更有人认为，这是逐渐分割的不同业务统一回到大阿里的预兆。与此同时，一则消息打破了阿里过去几年的“分割”。有消息称，阿里将要重回大集团模式。</strong></p>
  <p>据内部人员爆料，“阿里要取消2023年实行的1+6+N模式，重回大集团模式”。不过，有媒体向马云求证，他回复称“没听说”。</p>
  <p>此外，有很多员工在社交平台上透露，目前阿里内网已经打通，菜鸟、钉钉、饿了么等各个分部的员工时隔一年重新团聚。有员工称，1+6+N拆分后，公司内网便隔离了，大家喜欢的“阿里味”看不了了。以前大家爱看的相亲贴、活动贴等板块内容，在分拆后看不到，感觉就像被排除在外。</p>
  <p>早在2023年，阿里集团宣布启动“1+6+N”的组织结构调整。其中，“1”代表阿里集团，“6”分别是阿里云智能、淘宝天猫商业、本地生活、菜鸟、国际数字商业、大文娱，“N”为阿里健康、盒马、夸克等其他重要业务。时任阿里董事会主席兼首席执行官张勇称，未来具备条件的业务集团和公司，都将有独立融资和上市的可能性。</p>
  <p>不过，同年6月，阿里宣布张勇将卸任集团董事会主席兼CEO职务，原职位分别交由蔡崇信和吴泳铭接任。此后，盒马鲜生暂缓IPO，不再推进云智能集团的完全分拆。翌年3月，阿里集团公告撤回了菜鸟的赴港上市申请。当初 “1+6+N”组织架构下各大业务集团走向独立上市的畅想，已经按下暂停键。</p>
  <p>如今，当初的“分割”有了“统一”的迹象。通过协同效应加强核心业务，似乎成为阿里集团新的发展路径。马云频频出现在各个业务板块，或许也意味着“大阿里”的回归。</p>
  <h2><strong>阿里想要重回创业阶段</strong></h2>
  <p>阿里似乎正在酝酿一场回归创业时代的变革，在阿里内部，不只马云一个人重提创业精神。</p>
  <p>就在马云现身的同一天，吴泳铭在阿里内网发布题为《回归初心，重新创业》的帖子。他直言“今天阿里巴巴依然在创业。”</p>
  <p>吴泳铭称：“重新创业路上，唯一不能变的是初心：帮助解决社会问题，创造客户价值，站在未来思考。事实不止一次证明，当我们帮别人解决了问题，自己发展也就不会太差。阿里的基因里从来没有‘守成’，只有‘创造’。”</p>
  <p>阿里如何“重新创业”？</p>
  <p>吴泳铭称，AI科技革命将给人类社会带来深远复杂的改变，风险与机遇并存。阿里积累的技术、人才和资源，是面向新时代的优势，但AI跨代际的创新也会瞬间将以往的优势变为劣势甚至桎梏。“我们必须抱着从零开始的心态，像创业公司一样思考，从中创造机遇，否则我们面临的只会是风险。”</p>
  <p><strong>AI已经是阿里下一个创业阶段的关键词。</strong></p>
  <p><strong>最近两年，阿里围绕“用户为先、AI驱动”的战略主线，进行了重新聚焦和优先级的重组。</strong></p>
  <p>一个典型的标志就是去年，蔡崇信、吴泳铭在致股东信中再度提起“接下来的10年里，阿里将再次视自己为一家初创企业”时，这项“重新创业”开始落到阿里各业务的划分上：<strong>电商和云计算被确立为阿里巴巴的核心业务，明确饿了么、菜鸟等阿里其他业务部门的战略价值在于通过发挥协同效应，令电商更有价值。</strong></p>
  <p>“用户为先、AI驱动”的战略让阿里巴巴在2025年开年迎来了AI带动价值重估的高潮，而押注“重新创业”，或将带领阿里更好地迎接外界的挑战。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI1ODgwMDk3OQ==&amp;mid=2247538305&amp;idx=2&amp;sn=a45ce55e884ac70451839b6cbc6b6c95&amp;chksm=eb84bed1f357dc95d899608adeda1a2fa489751397fec58c2c4ba44fb1499017022fb1bdb982&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“节点财经”（ID：jiedian2018）</a>，作者：零度，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286289855603592</id>
            <title>你的手机、账号到底绑定了多少「授权登录」？这篇文章教你一次查清、解绑</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286289855603592</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286289855603592</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:59:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>长久以来，随着我们使用的网络服务越来越多，每一次注册时都要不厌其烦的填写各种个人信息甚至已经变成了一项单纯的体力劳动。与此同时，每个人手中的各类互联网账号数量自然也是水涨船高，想要准确、安全的记忆和储存这些关乎各种个人隐私的数据也逐渐成为了一门生意，近年来，更是涌现了比如通行密钥（Passkey）这样的新标准，尝试从新的角度来决解这个繁杂的注册和登录问题。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_a29819d1d5464669961d64a951b46e1c@000000_oswg20606oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过比起新兴的 Passkey 规范，针对这个账号问题，其实还有一个更为我们所熟知的替代品——第三方账号授权登录。虽然你可能没有听说过 OAuth 2.0 ，但这个基于 2006 年成立的 OAuth 联盟提出的授权标准的的确确已经陪伴了我们十年了——上至 Sign in with Apple、下到微信登录小程序，里面其实都能看到 OAuth 协议的影子，并且我们每个人都已经在或多或少的使用它了。</p>
  <p>使用这些主流的软件账号体系进行授权登录，以及直接关联创建账号，对于亟需新用户的中小规模服务商来说是一笔划算的买卖，最显著的原因莫过于这样可以极大的简化注册流程、变相提升用户转化率。但是对于我们这样的终端用户而言，授权登录却更像是一把双刃剑：一方面，简化的注册流程的确提高了我们的效率，不必再满浏览器的寻找还没有被自己用来注册过的邮箱；但是另一方面，快捷无感的注册流程也为个人隐私泄露埋下了隐患，毕竟这里原本就是在《使用协议》和《授权协议》里玩文字游戏的绝佳场所。在很多情况下，我们其实是不清楚自己究竟授权出去了哪些权利的。</p>
  <p>正因如此，能够及时且透彻的了解自己做过哪些授权登录，究竟授权了哪些信息和权限，并且最重要的——了解怎样撤销授权实际上是保护个人信息安全的重中之重。</p>
  <h2>🌐<strong>国外御三家</strong></h2>
  <h3><strong>Apple</strong></h3>
  <p>在个人隐私保护方面，Apple 一直是动作比较积极的，甚至每年都会邀请不同的明星来参与宣传广告片的拍摄，以此重点展示 Apple 的隐私保护。而伴随着 2019 年 Sign in with Apple 功能的推出，Apple 正式为 Apple ID 拓展了第三方代理登录的功能，并且得益于 Apple 强大的生态号召力，为 Apple ID 登录提供支持软件和网站的范围在过去四年间迅速扩大——更难得的是，很多国产软件也相继提供了支持。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f54d2b7345ab4c87b2265d7a908621b2@000000_oswg47580oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，Apple 为 Sign in with Apple 提供了非常透明的管理方式。除了在已经登录了 Apple ID 的设备上可以在账号管理页面中的「登录与安全」里调整之外，也可以直接在 appleid.apple.com 上面使用网页端管理。对于每一个使用了 Sign in with Apple 注册和登录的网络服务，Apple 会记录授权登录的时间、执行邮件转发的虚拟邮箱，以及非常明确的中止授权（解绑）按钮：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_2ab5d53e1e7745d3b9343848587e1834@000000_oswg23424oswg1080oswg616_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">iCloud 网页版也可以管理</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_2b5f7700208843ffa81cc11a9cddb986@000000_oswg411207oswg1080oswg1116_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">取决于系统版本，这个管理窗口的样式也可能有一些细微差别</p>
  <h3><strong>Google</strong></h3>
  <p>相比起 Sign in with Apple ，Google 自己的授权登录功能 Sign in with Google 的知名度在国内则显而易见的不是很高。但如果你正在使用 X、Pinterest、Medium 之类的平台的话，在创建新账号的时候就可以看到使用 Google 账号的选项了：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_cf56686dd8a8469cbdacbea1082c666a@000000_oswg92904oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与 Sign in with Apple 略有不同的是，除了直接通过 Google 账号邮箱创建账号之外，Sign in with Google 在适配的 app 或者网站中也可以扩展到提供 Google Drive 或者 Google 相册的访问。同时，它的使用场景也不仅仅是注册新账号，许多 Play Store 上面的游戏会选择接入 Google Play Games 服务、直接将 Google 账号作为游戏存档同步和奖杯系统的依据（类似依靠 iCloud 同步的 Game Center ）—— 换句话说，Sign in with Google 的被授权登录方能够接触到的账号信息相比 Apple 多了不少。</p>
  <p>同样的，想要检查和管理这些账号授权的话，Google 也提供了 Android 设备中的 Google 账号管理和网页两种入口：在 myaccount.google.com 中进入「数据与隐私设置」界面，就可以找到所有你授权过的第三方 app 与服务（您使用的应用和服务中的数据），点击进入详情之后就可以看到它们获得了哪些授权、获得日期、这些权限的具体内容，并且可以一键撤销。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f24ced6d29ee4391b60e871093a0520e@000000_oswg56646oswg1080oswg713_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Microsoft</strong></h3>
  <p>比起 Apple 和 Google ，微软账号的第三方授权使用场景不是那么丰富，反而是在通过第三方邮件客户端中登录 Outlook 邮箱、或者一些可以关联到 OneNote 的 RSS 客户端或是连接到 OneDrive 的第三方应用使用的比较多。对于微软账号，最方便的管理方式就是直接在微软账号的网页管理界面上操作了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_0a139395d0d341ecb05bc159c5c8a3d9@000000_oswg83692oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在曾经授权过的 app 的界面里，微软会列出你授权使用的具体信息、授权时间和最后使用的时间，以及撤销授权的开关，无需二次确认即可直接移除权限。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d8b5314bc7184871832f303a147c7f10@000000_oswg101939oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>Facebook (Meta)</strong></h3>
  <p>众所周知，御三家指的其实是四所公司 🌝 。</p>
  <p>从前两年的高调改名，到扎克伯格的低分辨率截图，再到最近 Thread 横空出世以及八角笼决斗，Meta 公司这几年「不务正业」的氛围似乎越来越浓了。不过哪怕 CEO 和元宇宙都不靠谱，包括 Facebook、Instagram 和 WhatsApp 在内的 Meta 软件生态依然是不容小觑的。此外，由于 Facebook 相比前面三家拥有明显的强社交属性，它同样也成为了很多游戏愿意支持的账号系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_10a5c6b290994a13a5e481a0c8017170@000000_oswg208304oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>想要管理用 Facebook 账号授权过的第三方服务的话，可以在 Facebook app 或者网页版的设置中进入「应用和网站」，里面会列出你授权的具体信息，比如用户名、邮箱、性别信息或者生日等等，同时还给出了一些更加细分的调整项——你可以选择续期，禁用通知甚至是本次授权的可见性（比如向你的好友展示你用 Facebook 账号登录了 Pinterest）——当然，也可以简单干脆的一键撤销授权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_2d5512e5d4084eb4945e1e35c49c3929@000000_oswg145540oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h2>💬<strong>简中三小龙</strong></h2>
  <h3><strong>QQ 与微信</strong></h3>
  <p>作为国内网络环境中授权登录的大头，QQ 和微信在第三方授权的管理上还算透明。虽然不一定提供了 Apple 或者 Google 那样便捷的网页管理入口（至少 QQ 可以通过 QQ 互联 来管理），但是在对应的 app 内操作还是相对直观的：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_2fd44b11b2a04d60862744c4957ddc0f@000000_oswg33993oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_6988a6583a3b44f1b8f6f21cd117a575@000000_oswg36334oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">这里使用的是 TIM ，在 QQ app 中的路径相同</p>
  <p>然而，虽然管理便捷，但仍然有一个部分是我们无法忽视的：微信小程序。比起使用微信号登录第三方 app ，微信对于使用微信账号授权登录小程序的态度可以说相当的模糊和暧昧——虽然登录小程序很方便、登录同时也可以选择是否要隐藏自己的昵称和头像，但是后续想要对这些授权进行管理却麻烦很多。</p>
  <p>对于这些乱七八糟的小东西而言，在微信 app 顶部的小程序界面直接把小程序删除是不会清除掉里面的相关数据的。除了在一部分比较良心的小程序里面可以直接相关的账号信息管理之外，我们想要调整微信账号对于小程序的授权，本质上只有一种方法：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d6a7fe80183043f886d826060495773d@000000_oswg34228oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但小程序开发者会不会完全删除你的相关信息呢？至少根据微信官方提供的小程序开发指引 ，以及微信开放社区中的一些问答来看，删除与否依然最终是开发者决定的、微信官方不会强制执行：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_a7c66a67b9334b4da688b61bee588d65@000000_oswg130398oswg1080oswg232_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>对于这样的情况，只能建议以后在授权微信账号登录小程序的时候，一定要考虑清楚了再给。</p>
  <h3><strong>支付宝</strong></h3>
  <p>支付宝，或者说整个阿里系应用的账号授权管理，同样因为相互授权和支付宝小程序的加入而变得相当混乱。不过至少对于支付宝来说，管理授权信息的方式相比微信还是更直观一些，你可以在支付宝 app 的「设置 - 用户保护中心 - 个人信息授权管理」中对绝大多数你使用支付宝账户登录的第三方 app（比如高德地图）和支付宝小程序（比如街道上的便利贩卖机）进行管理：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_9e1e8ffc54414f6bbac318a2feada52d@000000_oswg92056oswg1080oswg780_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">可惜还是没有批量选择和撤权</p>
  <h2>⚙️<strong>其他服务商</strong></h2>
  <h3><strong>新浪微博</strong></h3>
  <p>如果说前面的那些大服务商至少还有个态度可言的话，新浪微博对于第三方登录授权的管理「虽然称不上是简洁明了吧，至少也可以说是胡搅蛮缠」。想要查看和修改使用微博账号授权登录过的第三方服务，新浪在这里给你留下的路上可谓是：</p>
  <blockquote>
   <p>大坑套小坑，小坑套老坑，坑里还有水，水里藏着钉</p>
  </blockquote>
  <p>因为此时最大的问题，并不是管理的路径有多么曲折，而是新浪微博现在完全不允许你查看和撤销授权登录记录了。此前，你还可以通过登录网页版微博，在个人主页的「我的应用」界面下对调整登录过的第三方 app ，但是在某一次网页版更新之后，新浪直接去除了这个入口：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_cd0c35127e414108862adcb9ce703b37@000000_oswg292474oswg1080oswg643_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">最左为一份 2019 年的百度知道回答，此时管理界面仍然可见；右侧为目前的微博网页版界面</p>
  <p>不过新浪微博也算是个「端起碗来吃肉、放下筷子骂娘」的数典忘祖的典范了，其各种强推移动端 app 弃网页版于不顾的行为简直罄竹难书。那么按理说第三方授权管理如果在网页端找不到，在移动端 app 上面一定得有个管理入口了吧？</p>
  <p>新浪说：<strong>我不仅能骂娘，我还要砸锅</strong>：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_ef8c4d3958a243cd9780b390cedc68cb@000000_oswg78181oswg1080oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>我们不知道新浪是从哪里获得的勇气，因为连微信这种历来喜欢胡搅蛮缠的家伙在第三方授权登录的管理上都没有端出这样一副架子。只能说以后在登录 app 的时候，千万不要选用微博账号做授权。</p>
  <p>想要对微博账号的授权进行管理，我们最终还得回到网页端，但并不是我们熟悉的 weibo.com ，而是十年前的微博应用广场 ：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_c2455ecfb48e4ca3a65d03a8d2e560ac@000000_oswg155385oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在微博应用广场里面，你不仅可以进入「我的应用」中看到你用微博账号给哪些 app 做了授权，还能看到很多非常具有年代感的宣传图：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_54b6912ac61a4f1196724d2d9bd547ab@000000_oswg329993oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>豆瓣</strong></h3>
  <p>豆瓣本身对于其他账号系统的授权登录虽然支持范围不广——至今也就只有微信和微博——但是对于管理豆瓣账号的登录授权还是留下了空间的。与前面新浪微博的态度截然相反，你在豆瓣的手机 app 上反而看不到用豆瓣授权登录过的第三方服务，而是需要回到网页版豆瓣上，在「我的账号 - 账号管理 - 第三方应用授权」下面才能找到相对应的管理界面：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f5cdc1bab263446188bb6d68b3849990@000000_oswg80354oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>百度</strong></h3>
  <p>国内互联网三大家 BAT 中的「B」是如何从百度变成字节跳动（ByteDance）的，大家想必都能说出一二，随着百度在各个服务领域的受挫，时至今日仍然被高频率使用的似乎也就剩下百度网盘了，使用百度账号的授权登录自然也随之式微，目前基本上只拘泥于百度系内的 app 登录了。你可以在百度账号的设置页面中进入「授权管理」来调整第三方登录的授权。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_191c9e38b56e489996558eb1740874e6@000000_oswg96349oswg1080oswg699_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>抖音</strong></h3>
  <p>说起字节跳动，支持抖音账号授权登录的 app 规模其实比想象中的还大一些——修图软件「醒图」和剪辑工具「剪映」都支持通过抖音账号直接登录，并且以此提供了一些收藏夹同步之类的联动功能。对于抖音账号的授权管理，你可以在 app 内的「账号与安全 - 授权管理」中查看和修改。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_da6d848265cc4fc280071a9e7670ca69@000000_oswg60017oswg1080oswg779_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3><strong>授权管理的本质仍然是安全意识</strong></h3>
  <p>无感授权第三方登录这件事情可以说极大的简化了我们接触和使用新服务的流程，同时也很容易让我们对于类似的授权失去警惕。虽然在很多时候，「授权登录」并不会像语焉不详的用户协议那样不允许就不让你用，但这样四通八达的账号体系背后，很容易在不经意间流露出去的依然是我们自己的隐私——因为在很多时候，我们自己都没有意识到自己的网络账号在日积月累中留下了多少可以被分析的个人信息。及时对这些信息进行筛选和管理，是从源头上防止个人信息被滥用的关键一步。</p>
  <p>为此，2022 年国家工业和信息化部（工信部）也出台了新的「一证通查 2.0」服务，用户凭借手机号码和身份证号码后六位，便可查询本人名下手机号码关联的互联网账号数量。截止去年年底，「一证通查」查询名下互联网账号服务新增接入今日头条、携程旅行、拼多多、饿了么、爱奇艺、小红书、大众点评、贝壳找房、链家等 9 款互联网 App，用户本人名下手机号码关联互联网账号的可查范围扩增至 25 款。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_e948925e76d54294a15e305fe964c43d@000000_oswg159298oswg1080oswg1887_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>此外，工信部也于近日联合四大运营商推出了「二次号码焕新」服务，该功能本意是解决因二次放号导致的前任用户账号信息泄露等问题，用户可通过运营商 App 一键解绑前机主绑定的互联网账户，提升个人信息安全性。在需要时也能用于解绑不必要、和当前手机号绑定的互联网账户。</p>
  <p>目前，在运营商 App 内搜索「二次号码焕新」即可查询、解绑超过 200 款主流应用，一般将在 5 天内完成处理。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_54ef6070e03547219b84c9b41c9b1c68@000000_oswg145171oswg1080oswg1174_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <h3>原文链接：</h3>
  <p>https://sspai.com/post/82550?utm_source=wechat&amp;utm_medium=social</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4Mjg3MDAyMQ==&amp;mid=2247590918&amp;idx=1&amp;sn=bc55b0991f69f4802fd490bc45bfeb66&amp;chksm=fc162d7599ef91ec836e7d5f9995a09e722c4c92f60264ee5b4113d329f9764c52f3fae10e57&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“少数派”（ID：sspaime）</a>，作者：PostMeridy，责编：广陵止息 ，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286268702040961</id>
            <title>SiC开始加速批量上车</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286268702040961</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286268702040961</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:54:02 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在新能源汽车技术的演进历程中，碳化硅（SiC）技术已成为推动行业发展的关键力量。作为第三代半导体的代表材料，SiC 凭借其卓越的性能优势，已深度融入新能源汽车的核心系统，开启了新能源汽车性能提升与技术创新的新篇章。</p>
  <p>从高端豪华车型到大众普及款，从纯电动到混合动力，SiC 技术的应用范围不断拓展，正以前所未有的速度实现批量上车，重塑新能源汽车的技术格局与市场竞争态势。</p>
  <h2><strong>碳化硅实现多价格区间车型覆盖</strong></h2>
  <p>SiC 技术已成为车企在新能源汽车赛道上差异化竞争的核心要素，如今已广泛覆盖 10 万至 150 万元价格区间的车型，功率等级跨度从 150kW 至 645kW。</p>
  <p>沃尔沃全新纯电动旗舰轿车&nbsp;ES90 预计于今年第四季度开启全球交付。作为沃尔沃首款 800V 高压平台车型，ES90 在电动化核心技术方面实现了诸多突破。该车搭载的碳化硅电驱系统，配备最大功率达 370kW 的电机以及 111kWh 麒麟电池包，为车辆的高性能与长续航提供了坚实保障。</p>
  <p>东风量产在即的中高级纯电轿车&nbsp;N7，动力系统搭载东风汽车自产的&nbsp;TZ200XS3JD 驱动电机，最大功率为 200kW，配合 800V 碳化硅平台，实现了充电 10 分钟续航 400 公里的高效补能，显著提升了用户的充电体验与出行便利性。</p>
  <p>宝马&nbsp;i5 eDrive35L 车型正式登陆中国市场，并于三月份升级在电力电子系统中引入碳化硅半导体（SiC 转换器），使其续航里程增加最多47公里。</p>
  <p>理想汽车首款纯电动&nbsp;SUV 车型理想 i8 将于今年 7 月正式推出。该车基于 800V 架构打造，采用理想汽车自研的 SiC 功率模块（已于 2 月 13 日开始量产），配备前 155kW、后 245kW 的驱动电机，综合功率达 400kW，具备 5C 超充能力，展现出强大的动力性能与充电优势。</p>
  <p>起亚在&nbsp;2025 起亚电动汽车日上发布首款电动轿车和掀背车 EV4，海外起售价约为 3.5 万美元（约合 25.5 万元）。此前，起亚推出的 EV9、EV6 均采用了新型 SiC 功率模块，持续推动品牌在新能源汽车领域的技术升级。</p>
  <p>比亚迪于&nbsp;2024 年 5 月发布全新 SiC 车型，售价拉低至 18.98 万元，进一步扩大了 SiC 车型的市场受众范围。同时，比亚迪发布的全新一代电驱采用 1200V 碳化硅模块，旗下海洋、仰望、方程豹和腾势 4 大品牌此前已推出多款 SiC 车型，如海洋品牌的海狮 07、ocean M、皮卡 Shark 等。</p>
  <p>2 月 20 日，鸿蒙智行尊界技术发布会在深圳召开。华为终端 BG 董事长、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东透露，尊界 S800 搭载 530kW 的双电机和配备 65kWh、6C 的增程电池，仅需 10.5 分钟即可将电量从 10% 充至 80%。此前，华为鸿蒙智行与奇瑞合作推出的智界 R7、智界 S7 等车型，均配备了 800V 碳化硅高压平台。</p>
  <p>2024 年 12 月 3 日，坦克 500 Hi4-Z 在坦克 500 “一定红” 发布会上开启预售，预售价为 37.98 万元。该车采用 800V 平台，后桥三电控制系统加入了&nbsp;1200V 碳化硅器件。</p>
  <h2><strong>超30款SiC新车型亮相车展</strong></h2>
  <p>刚刚落幕的上海车展吸引了来自&nbsp;26 个国家和地区的近 1000 家中外知名企业参展。据上海国展集团等统计，展会首日展出车辆近 1300 辆，其中新能源汽车约占 7 成，首发新车超 100 款。</p>
  <p>据不完全统计，与去年同期的北京车展相比，今年上海车展新增了超过&nbsp;30 款碳化硅新车型，占本次车展新车数量的近三分之一，充分展示了 SiC 技术在新能源汽车领域的快速发展与广泛应用。以下为部分车企在车展上展示的 SiC新车型：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_38bd1915877d4bf79eaed8a5b9c891c1@000000_oswg236691oswg1080oswg934_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尽管插混、增程式车型数量不断增加，但车企推出纯电和碳化硅车型的热情并未减退。同时，<strong>采用碳化硅的混动车型也呈增长态势</strong>，比亚迪、长城、吉利等车企共计展出了&nbsp;8 款碳化硅电混车型。此外，奔驰、宝马、丰田、上汽通用等外资车企和传统车企也在持续发力碳化硅领域，纷纷发布新的碳化硅车型，推动行业技术进步。</p>
  <h2><strong>为何车企热衷采用碳化硅？</strong></h2>
  <p>自特斯拉Model 3 问世，新能源汽车应用碳化硅技术正式进入大众视野。那么，新能源汽车为何对碳化硅青睐有加？又在哪些关键部位应用了这一技术呢？</p>
  <p>与传统硅材料相比，碳化硅材料具有诸多显著优势：禁带宽度是硅材料的3 倍，击穿电压是硅材料的 10 倍，热导率是硅材料的 5 倍，电子饱和漂移速率是硅材料的 2.5 倍。基于这些特性，与硅基功率半导体相比，碳化硅功率半导体器件具备更强的耐压性、耐温性，能够承载更大功率，占用空间更小，工作结温更高，在高频环境下性能更为出色。</p>
  <p>碳化硅材料的这些优异性能与新能源汽车的核心需求高度契合：新能源汽车追求更高的效率和功率密度，因此可采用由碳化硅材料制造的更小、承载功率更高的功率器件；为了获得更大的车内空间和更低的车身重量，应用碳化硅基器件能够有效节省电控系统空间，降低系统成本；新能源汽车常处于高温、高压、高频的复杂工况，而碳化硅功率器件在这种环境下的效率远高于传统硅基功率器件；在追求极致补能效率的趋势下，高电压大电流的电力输入需要碳化硅功率器件的支持。</p>
  <p>目前，以锂电为主的新能源汽车是SiC 功率半导体最大的应用场景，尤其是在乘用车领域。除去车外场景（充电桩和无线充电），SiC 在车载领域的应用场景超过 6 个，主要包括驱动电机控制器、车载充电机（OBC）、DC/DC 变换器、空调压缩机、高压 PTC 加热器和预充继电器，此外还涵盖汽车周边生态，如充电桩。</p>
  <p>使用碳化硅的最大头是新能源汽车的电驱逆变器。电驱逆变器负责将电池的直流电转换为交流电以驱动电机。与传统硅基&nbsp;IGBT 相比，碳化硅器件（如 SiC MOSFET，即金属氧化物半导体场效应管）的开关损耗降低 75%，效率提升 3%-5%，体积可缩小至原来的 1/10，同时能够支持更高频率的工作。</p>
  <p>根据调研机构分析，特斯拉&nbsp;Model 3 的主驱逆变器采用了意法半导体公司提供的 TPak 封装功率模块，每台主驱逆变器装载 24 个 TPak 模块，每个模块封装两个 SiC MOSFET 芯片，即每台特斯拉 Model 3 的主驱逆变器使用了 48 颗碳化硅 MOSFET 芯片，充分展示了碳化硅在提升电驱系统性能方面的重要作用。</p>
  <p>在新能源汽车充电环节，尤其是在家充场景下，需要将电网的交流电转换为直流电为电池充电，这就需要车载充电器（OBC）。OBC 通过高频开关电源技术，将交流 220V 电压高效转换为高压直流电，确保电动汽车稳定充电。碳化硅器件的高频特性可降低充电损耗，将充电效率提升至 98% 以上，并减少散热需求，体积缩小 30%。此外，碳化硅器件在双向 OBC 中的应用，使电动汽车能够在电网需求高峰时向电网反向送电，或在紧急情况下作为家庭应急电源使用，极大地增强了能源利用的灵活性和效率。</p>
  <p>为提升新能源车补能效率，快充技术得到广泛应用。通过在外部建立高功率充电站，利用充电堆的变流模块将电网的高功率交流电转化为直流电，直接充入新能源车电池，实现高速充电。在快充高压化的发展趋势下，采用支持高压的碳化硅功率器件能够降低充电电流，减少冷却机构，减轻充电线束重量，提升系统效率和易用性。在上海车展上，比亚迪、华为数字能源、ABB 等多家企业展示的兆瓦闪充技术，正是碳化硅技术在快充领域应用的生动体现。</p>
  <h2><strong>混动汽车进入SiC时代，成新的增长极</strong></h2>
  <p>在占据中国中大型&nbsp;SUV 市场重要份额的增程式汽车领域，碳化硅技术也迎来利好消息。随着增程式汽车逐渐向高电压化的 “大电池，小油箱” 路线发展，碳化硅技术的应用成为必然趋势。部分车企已基于这一理念发布了应用碳化硅的增程式汽车车型，未来碳化硅有望在更多增程式汽车中得到广泛应用。</p>
  <p>如今，中国混动技术正以碳化硅为核心，开启效率革命的新篇章。五菱混动汽车不久前宣布正式采用碳化硅技术，奇瑞汽车也针对&nbsp;SiC 混动汽车宣布了新的布局。目前，吉利、长安、北汽及红旗等众多车企已纷纷布局碳化硅混动赛道。据阳光电动力预测，2030 年中国混动市场规模将突破 2000 万辆，有望成为车规 SiC 应用的第二大增长极。</p>
  <p>此外，碳化硅技术的应用范围正逐步向家庭乘用车以外的市场拓展。在商用车领域，如重卡、大货车，越来越多的&nbsp;Tier 1 企业正与碳化硅模块企业和终端企业合作，积极探索碳化硅在商用车上的应用可能性。在上海车展上，采埃孚、博格华纳等全球顶级 Tier 1 企业展示了其在商用车上应用的高功率碳化硅电控，法士特公司更是展出了其与博格华纳合资公司开发的商用车碳化硅电驱桥，为碳化硅在商用车领域的应用提供了实践范例。</p>
  <h2><strong>国产EV和Tier 1的繁荣背后的国产供应链崛起</strong></h2>
  <p>自&nbsp;2014 年起步以来，中国新能源汽车历经三代迭代升级，从分布式架构逐步演进至中央集成式电子电气架构。当国内车企迈入第三代平台时，海外多数厂商仍停留在第一代技术阶段，这种技术代际差距在市场表现上得到了充分体现。中国新能源汽车年销量突破 1100 万台，全球占有率超 70%，本土渗透率超 50%。</p>
  <p>随着汽车产业的发展，中国供应链也实现了迅猛崛起。在全球零部件百强榜单中，中国企业数量从最初的仅&nbsp;2 家跃升至 15 家。在电池领域，中国企业占据全球前十的半数席位；电驱系统从 “三合一” 向 “十二合一” 高度集成化发展；高压平台从 400V 向 800V 迈进，充电效率大幅提升；智能化技术的发展更是让车辆从单纯的机械载体转变为移动智能终端，全方位推动了汽车产业的升级。</p>
  <p>四月底，芯联集成发布&nbsp;2024 年全年及 2025 年第一季度业绩公告，披露了其 2024 年碳化硅业务的相关进展。在车规级产品工艺方面，SiC 工艺平台已实现 650V 到 2000V 系列的全面布局，部分工艺平台已完成全系列产品参数及可靠性验证，进入规模量产阶段，标志着芯联集成在碳化硅技术产业化方面取得重要成果。</p>
  <p>斯达半导体公布的&nbsp;2024 年年度报告和 2025 年第一季度报告显示，其 SiC MOSFET 模块在国内外新能源汽车市场持续稳定大批量交付。同时，自建 6 英寸 SiC 芯片产线流片的自主车规级 SiC MOSFET 芯片已开始批量装车。自建产线的车规级 SiC MOSFET 芯片成功量产，将为公司 2025 - 2030 年主控制器用车规级 SiC MOSFET 模块的销售增长提供有力保障。在客户合作方面，斯达半导体新增多个海外一线品牌 Tier1 的 IGBT/SiC MOSFET 主电机控制器项目平台定点，进一步巩固了其在行业内的市场地位。</p>
  <p>这些成绩充分印证了中国汽车产业在规模与质量上的全面引领，中国正从汽车大国逐步迈向汽车强国，在全球汽车产业格局中发挥着越来越重要的作用。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkxMjIyNzU0MA==&amp;mid=2247794934&amp;idx=1&amp;sn=0d1226b486dbcf5ef267546c5204622b&amp;chksm=c0c539aa69f69a58498bc8a150f35d64f899fc7727da91f31d3e045d1a637e23d3f2ea701998&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“半导体产业纵横”（ID：ICViews）</a>，作者：鹏程，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286218600817282</id>
            <title>智驾改叫辅助驾驶，汽车销售们都咋说？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286218600817282</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286218600817282</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:53:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月以来，多家车企在介绍汽车产品时将“智驾”调整为“辅助驾驶”，相关话题多次登上社交平台热搜榜。在直面消费者的一线门店，车企上述政策传导效果如何？销售人员话术是否更新？</p>
  <p>带着上述问题，中新经纬近日走访了位于北京市区南部和东部的汽车商圈，实地探访蔚来、理想、小鹏、小米汽车、极氪、广汽丰田、东风日产、长城汽车旗下门店，并对大部分主流车型进行了试驾体验。</p>
  <h2><strong>强调当前车辆属于L2阶段</strong></h2>
  <p>4月16日，工信部装备工业一司组织召开智能网联汽车产品准入及软件在线升级管理工作推进会。会议强调，汽车生产企业需明确系统功能边界和安全响应措施，禁止夸大和虚假宣传，严格履行告知义务，切实承担生产一致性和质量安全主体责任，提升智能网联汽车产品安全水平。</p>
  <p>在随后的上海车展发布会上，大部分车企的宣传用语为“辅助驾驶”。</p>
  <p>“当下市面上所有车辆驾驶功能都属于L2级别辅助驾驶。”在实地探访中，中新经纬发现超过半数的汽车销售在介绍车辆辅助驾驶功能时，会将这句话作为开场白。</p>
  <p>谈起辅助驾驶功能，一位小米汽车销售全程使用“辅助驾驶”介绍小米汽车产品，并称“智驾”是错误说法。不过另一位汽车销售则称小米“辅助驾驶”功能为“智驾”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_5cb00485a080464ea93cf07fcbd3958f@000000_oswg96350oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">小米汽车产品手册还未更新“智驾”表述 中新经纬 龚宸芫摄</p>
  <p>“现在都是L2级别，每家品牌的智驾水平没有太大区别。搭载激光雷达的车型会对障碍物有更精确地识别。”前述小米汽车另一位销售表示。</p>
  <p>一个月前，中新经纬同样探访了上述汽车品牌位于北京的一线门店。相比之下，目前大部分销售在介绍辅助驾驶时不再出现“零接管”“自动驾驶”等表述，同时强化操作规范说明，如会强调“手扶方向盘是开启辅助驾驶功能的标配”。</p>
  <p>在车辆试驾环节，绝大部分汽车销售会手扶方向盘进行演示。长城魏牌汽车销售表示：“我们绝对不提倡例如手不扶方向盘、松手后开始睡觉的做法。”</p>
  <p>“双手可以短时间离开方向盘，比如用20秒拿放东西、喝水，但其他时间需要全程扶着方向盘。”蔚来汽车销售在试驾过程中说道。</p>
  <p>也有部分销售会主动披露自家辅助驾驶的局限性。上述魏牌汽车销售在介绍蓝山智驾版车型时表示：“我们在红绿灯不明显的路口可能实现不了掉头，会让驾驶员手动操作过路口，这是我们的缺陷。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_acfdc72f68534253b89cd90e8f4c4db8@000000_oswg90023oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">极氪销售试驾过程中手扶方向盘 中新经纬 龚宸芫摄</p>
  <p>小鹏汽车销售则表示，小鹏产品在部分弱势场景会退出NGP功能（智能导航辅助驾驶），并降级到LCC功能（车道保持辅助），此时车辆会发出驾驶员手动接管的提示。</p>
  <h2><strong>“智驾只是称呼的变更”</strong></h2>
  <p>尽管开场采用规范术语，但在后续产品讲解和试驾过程中，几乎所有销售会频繁使用“智驾”表述。当被问及两者差异时，大部分销售表示并没有太大区别，“只是称呼的变更”“智驾听起来更高级”。</p>
  <p>在门店内摆放的产品介绍物料中，小鹏汽车、理想汽车、广汽丰田、长城魏牌、小米汽车均带有“智驾”字样，极氪、蔚来的介绍栏里未出现“智驾”字样，仅东风日产采用“组合驾驶辅助系统”名称。</p>
  <p>值得注意的是，虽然东风日产品牌将“辅助驾驶”宣传语贴在门店内，但多家东风日产门店销售在介绍车辆辅助驾驶功能时，会将自动驾驶与高速领航功能画上等号。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_3657bc70025f470695a7234f9feca7c7@000000_oswg79161oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">东风日产门店对辅助驾驶的表述 中新经纬 龚宸芫摄</p>
  <p>“我们的车有高速领航、城市记忆领航，以及自动泊车、记忆泊车功能。高速领航和城市领航是完全实现自动驾驶，比如上高速后车辆会直接按地图走，自主并线超车、上下匝道、进服务区、识别ETC。”东风日产销售介绍东风日产N7时表示。</p>
  <p>上述东风日产销售告诉中新经纬，他以前一直在燃油车领域工作，对辅助驾驶功能、竞品车型了解不够透彻。“我上个月（4月）才转过来卖新能源车，所以我只知道这台车（东风日产N7）的功能，对别的新能源车不了解。”</p>
  <p>在广汽丰田门店，带领中新经纬试驾的汽车销售称自己是新能源汽车销售领域的新人。在开启辅助驾驶功能的试驾过程中，他全程脱手操作。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_fd4bc80320d94cf9843219aba1390051@000000_oswg84886oswg1080oswg700_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">广汽丰田销售开启辅助驾驶功能后脱手驾驶 中新经纬 龚宸芫摄</p>
  <p>在介绍广汽丰田铂智3X时，这位销售会用“高阶智驾”来指代车辆的辅助驾驶功能。而铂智3X开启辅助驾驶功能时，车辆语音提示是“智驾辅助已激活”。</p>
  <p>“这辆车基本可以实现城市道路时速80公里以内、高速道路时速130公里以内的全域智驾。全程基本不用接管。我们客户买车后，开端到端（功能）基本不用手扶方向盘。”上述广汽丰田销售说。</p>
  <p>他在试驾结束后表示，正常驾驶条件下，用户不用手扶方向盘，不过需要用户随时注意前方情况，“用户是主驾，是责任人，要将车辆（主动权）掌握在自己手里。”</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NDU5OTAzMA==&amp;mid=2247592631&amp;idx=1&amp;sn=d03ec0028eebfdc9c5d49e83d49426a9&amp;chksm=e8cd91066ebcaba5b1a539e93b72f2413dad9de595ff63e21617b4ae0ec9c2c5be290aa5db65&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“中新经纬”（ID：jwview）</a>，作者：龚宸芫，编辑：李晓萱，责编：常涛 罗琨，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286281095816073</id>
            <title>英国百亿美元订单，波音的救命稻草？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286281095816073</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286281095816073</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:32:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>据央视新闻，北京时间5月8日晚，美国商务部长卢特尼克在白宫宣布英美双边贸易协议时说，英国将购买价值100亿美元的波音飞机。</p>
  <p>卢特尼克没有详细说明，但表示这是一次私营部门的采购，并称他将让进行采购的航空公司公布这一消息。</p>
  <p>如若订单确认落地，能否挽救近年困境重重的波音？</p>
  <p>时代财经从波音官网上发现，从2024年新增订单来看，来自英国的订单仅有30架，均为737 MAX，分别来自麦格理航空金融公司（Macquarie AirFinance Limited，20架）以及途易旅游（TUl Travel PLC，10架），占到全年总订单569架的5.27%。</p>
  <p>过去6年（2019-2024年，下同）间，波音斩获订单为4299架，来自英国的订单为117架，仅占到2.72%。其英国市场订单分别来自英国航空（British Airways）、国际航空集团（International Consolidated Air）、麦格理航空金融公司、途易旅游、UK P-8。</p>
  <p>已交付订单方面，过去6年，波音向英国交付了60架飞机，占到2233架飞机的2.69%。</p>
  <p>换言之，过去6年间，无论是新增订单还是交付订单，英国市场占到波音的份额均不到5%，体量较小。</p>
  <p>若以1亿美元一架737 MAX粗略估算，百亿美元约为100架737 MAX飞机。按照业内惯例，百架飞机将会分批交付，购机款项一般也将分阶段支付。</p>
  <p>需要指出的是，全球航空供应链尚未完全走出疫情导致的人手短缺、工艺跟进等阴霾，飞机制造商交付节奏依旧缓慢，无论是波音还是空客，新增订单排期已安排在数年之后。</p>
  <p>波音去年更因门塞脱落、工人罢工等事件扰动，其交付能力、盈利能力均受挫。</p>
  <p>2024年，波音公司收入665.17亿美元，同比下降14%，亏损118.17亿美元；商用飞机业务方面，其营业收入同比2023年的339.01亿美元下降32.57%至228.61亿美元，经营亏损由2023年的16.35亿美元扩大至79.69亿美元，交付飞机量同比下降34%至348架。</p>
  <p>2024年1月阿拉斯加航空737-9的门塞脱落事故，引发美国联邦航空管理局（FAA）对波音及波音供应商Spirit的一系列调查，FAA后续明显加强了对波音质控系统的调查及监管，甚至要求波音在整改完成前限产737系列飞机。</p>
  <p>“虽然未来仍有更多工作跟进，但我们超过五千亿美元的积压订单证明了我们的价值，我们也对在执行过程中保证安全和质量责无旁贷。”去年8月最新上任的“救火队长”——波音总裁兼首席执行官凯利·奥特伯格（Kelly Ortberg）在财报中如此表示。</p>
  <p>对波音来说，当务之急依然是尽快走出质量管理阴霾中走出，恢复正常产能，才能尽快修复其资产负债表。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0NzQ4OTIyMQ==&amp;mid=2247544145&amp;idx=5&amp;sn=5b191390ef0b42f23b0e4dfcb6ab755c&amp;chksm=e86f917a8579ef96abe66d16446903dc7cfbacc9e9bb854ea095018505934f53d02975938fb4&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“时代财经APP”（ID：tf-app）</a>，作者：何铭亮，编辑：高秋榕，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286440273027975</id>
            <title>全球车市转折大年，西方落幕中国登场</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286440273027975</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286440273027975</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:32:11 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>全球汽车产业的天平，正在发生你我都能感知的“倾斜”。</p>
  <p>海外老牌主机厂缓步转身，新势力和中国车企加速换道超车，最容易被感知的是中国玩家的绝对增长：</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_f4f84121056b41f6b7d20274ee0f256f@000000_oswg131915oswg924oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而不那么容易被感知的，深藏在各个玩家的业绩报告之中——</p>
  <p>短期看增长，中期看抗压，长期看的则是潜力和定力。</p>
  <h2><strong>全球车圈西边不亮东边亮</strong></h2>
  <p>随着全球车企年报季进入尾声，汽车产业格局愈发清晰明了。</p>
  <p>过去一年，曾叱咤风云的德日美系传统巨头，在向电动化与智能化的转型中不复从容。</p>
  <p>以丰田、大众、通用为代表，2024年销量都在下滑，表现出“增收不增利”的基调。</p>
  <p>而另一边，中国车企的表现却一片火热。</p>
  <p>例如<strong>比亚迪</strong>总年销427万辆，一举从全球第九跃居全球第五；新势力销冠<strong>理想</strong>连续两年营收破千亿；以长安为代表的老牌车企也取得了亮眼的转型成果……</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_12a52401abd54c8e99a4597cc0e82dc1@000000_oswg687416oswg1039oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>短期增长值得关注，而中长期的抗压能力和潜力——也就是负债水平，同样有参考意义。</p>
  <p>用负债率来衡量负债水平，<strong>40%~60%</strong>通常被认为是合理区间。</p>
  <p>不过由于产业链结构各异，不同行业的负债平均水平天差地别，例如<strong>汽车行业</strong>就是典型的高负债率。</p>
  <p>统计2024年全球主流车企财报，国内外车企负债率普遍都在<strong>60%以上</strong>，甚至有部分车企超过了75%。</p>
  <p>例如海外的福特负债率已达到84.27%，通用为76.55%；国内奇瑞（前三季度）的负债率为88.64%，蔚来、赛力斯在87%左右。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_2cb54b47970a4702b5b7dfbdfc3b36c8@000000_oswg189966oswg802oswg530_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不过，从今年第一季度的表现来看，国内整体的负债率正走向下降。</p>
  <p>例如赛力斯，一季度负债率为76.83%，比起2024年末已下降了10.55%；比亚迪70.71%的负债率，也比去年年底下降3.93%，今年很可能会继续降到70%以下。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_32428da5899e4eb7aa674c76c61a3d10@000000_oswg111708oswg845oswg427_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一看到<strong>“负债”</strong>两个字，很多吃瓜群众可能会皱眉，甚至将其与“危险”、“生死存亡”画等号。</p>
  <p>实际上，这个词放在高速发展的行业里，往往象征着<strong>巨额的投资和研发投入</strong>，企业规模越大、营收越高、总负债也越高。</p>
  <p>但同样是高负债，总负债与营收关系的不同，也代表债务压力和风险的不同。</p>
  <p>如大众2024年营收2.5万亿元，总负债3.4万亿元，为同期营收的136%；丰田营收2.2万亿元，其负债也达到了营收的1.23倍。</p>
  <p>国内比亚迪营收7771亿元，5847亿元的总负债占营收的75%；吉利控股营收5748亿元，总负债5047亿元，为同期营收的88%。</p>
  <p>从这一比例来看整个行业，中国车企较海外车企的负债压力更低。进一步拆解债务结构，这种“西边不亮东边亮”的态势会更加直观。</p>
  <h2><strong>车企“欠的钱”，怎么来的？</strong></h2>
  <p>财务报表中，企业负债通常被分为无息负债和有息负债。</p>
  <p><strong>无息负债</strong>主要是由日常经营产生，包括还没到期的供应商货款、即将支付的员工薪酬、尚未到期缴纳的税费等等，不必支付利息成本，也不会减少公司利润。</p>
  <p>而<strong>有息负债</strong>则是通过向金融机构借钱、在资本市场发行债券产生，需要支付利息。同时，如果需要支付的利息过多，可能会让企业资金链陷入流动性危机。</p>
  <p>所以，有息负债其实更能说明企业真实的债务压力，有息债务占总债务的比重越高，说明企业承担的债务压力越大。</p>
  <p>现在再来看全球车企的负债结构，会发现海外头部车企比国内车圈对有息负债的依赖更高。</p>
  <p>比亚迪的有息负债只占总负债的5%，奇瑞、长城这一占比约为12%，长安、赛力斯甚至还不足1%……很大部分债务都不用“多花钱”付息，属于良性健康负债。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_df2f212ca8e740bb97834a76481067aa@000000_oswg130182oswg882oswg587_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>丰田、福特这类海外巨头，有息负债占比动辄超60%，背后代表着每年还需支付一大笔利息，<strong>对抗全球经济波动的风险更高</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_ccef321a5d294bb98ccd9fafb7e262ae@000000_oswg151848oswg879oswg635_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>除了有息负债以外，<strong>应付账款</strong>（未到期支付的供应商货款）也能反映出企业的健康状况，它在一定程度上代表企业对上下游产业链的拉动能力。</p>
  <p>车企的规模越大，营收就越多，其向供应商采购与合作的体量也越大，需要向供应商支付的货款也相应越多。</p>
  <p>衡量企业是否合理健康、能不能长久稳定，主要看与应付账款相关的两个指标：</p>
  <p>其一，是<strong>应付账款占营业收入的比例</strong>。</p>
  <p>这一项占比越低，说明在一定的营收规模上，未到期支付的供应商货款相对越少。</p>
  <p>2024年各家财报数据显示，国内主流车企中，应付账款占营业收入比重最低的是<strong>比亚迪</strong>，数值为31%，最高的是蔚来，占比达到了52%。</p>
  <p>其二，则可以关注<strong>应付账款周转天数</strong>。</p>
  <p>应付账款周转天数越小，说明向上游供应商付款越快，对供应商而言越安全可靠，进而产业链结构也越稳固。</p>
  <p>目前，国内车企应付账款周转天数大约在125~205天之间。</p>
  <p>据Wind数据显示，比亚迪的平均周期为127天，为当前行业内的最优水平，奇瑞为143天（截至三季度末），长城汽车是163天，蔚来是195天，长安则超200天。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_56a194dfc4b5403eab103549ed9afafb@000000_oswg167190oswg1003oswg584_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>“负债”背后，准确的解读其实应当是<strong>长期潜力、战略、增长</strong>。</p>
  <p>比亚迪仅4.9%的有息负债占比，优于行业平均水平的127天的应付账款周转天数，五倍于有息负债的现金储备，是销量实现爆发后转动起的规模化效应飞轮。</p>
  <p>赛力斯76.8%的行业最高负债率，揭示出华为加持下从无名之辈到国产豪车一哥的急速扩张。</p>
  <p>长安汽车59.7%的负债率配合深蓝品牌的高速增长，则展示了国企改革的新可能……</p>
  <p>所以具体到自主玩家，车企负债既是压力也是勋章，债务瘦身藏着转型的阵痛与希望；债务在可控范围内保持较高水平，是业务扩张和攀登技术珠峰的直接证明。</p>
  <p>看似惊人的债务数字，其实是中国汽车重塑行业的加速器。</p>
  <p>汽车产业百年变局中，不敢负债或者没有能力负债千亿的玩家，可能连参赛资格都将不保。</p>
  <p>在汽车工业这样的领域，负债能力一定程度也体现着竞争力。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkzOTE3Nzc5MA==&amp;mid=2247544063&amp;idx=1&amp;sn=70262547d47bc9029f54b0769a2144c4&amp;chksm=c380f62de5fbecddbf9c247b8a9efe9a61a23f18ae628a2cd5412aaceade1d5fe99d0d4257c5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能车参考”（ID：AI4Auto）</a>，作者：贾浩楠 杰西卡，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288869453325187</id>
            <title>80元租“机械腿”火遍景区，外骨骼机器人开启掘金时代？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288869453325187</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288869453325187</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:27:47 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>半年前，人形机器人曾掀起全民热议，如今却迅速降温。然而，机器人赛道的热度从未真正褪去。</p>
  <p>今年“五一”假期，外骨骼机器人成为旅游市场的新宠。在黄山、泰山、华山、武功山等知名景区，这个“行走的黑科技”摇身一变成为登山辅助神器，凭借独特的功能与新奇体验，吸引无数游客争相体验，成功“出圈”。</p>
  <p>一位带家人体验了外骨骼机器人的游客称，它能感知到穿戴者抬腿、收腿的动作，并在合适的时机给出助力，“有辅助的力量后，走路登山都能感觉到轻快。”</p>
  <p>事实上，这类机器人并非新鲜事物，在医疗康复、工业生产等专业领域，外骨骼机器人已经形成了特定的应用体系。随着技术迭代与规模应用，叠加核心部件成本的下降，催生出了更轻便、智能的解决方案。</p>
  <p>伴随消费市场对品质生活的追求，以及老龄化社会对辅助设备的迫切需求，外骨骼机器人迎来了C端市场的增长空间。在这背后，多家外骨骼企业瞄准了养老、户外等场景。</p>
  <h2><strong>80元租“机械腿”，外骨骼机器人开启全民体验时代</strong></h2>
  <p>“没想到价格这么便宜”，在山东泰山景区，体验了一把外骨骼机器人的游客向Tech星球感叹道。这款曾因“黑科技”属性被贴上高价标签的设备，如今以百元左右的租赁价格出现在了各大景区。</p>
  <p>据Tech星球了解，目前泰山景区外骨骼机器人租赁服务覆盖核心登山路线，无论是红门至中天门，还是中天门至南天门，统一执行80元/3小时的租赁标准，单块电池续航可达8小时。</p>
  <p>而在湖北恩施大峡谷，外骨骼机器人起步租赁价格同样不过百，为98元/3小时，后续每增加半小时加收20元。</p>
  <p>另外，陕西华山景区则以天计费，价格为200元一天，提供两块电池，总续航约7小时。</p>
  <p>相对实惠的体验价格，是这类产品走向C端市场的关键。上述游客向Tech星球表示，在其租赁当天，因设备投放数量有限，且价格亲民，外骨骼机器人供不应求。“走到中天门时，我们想再租一台，但发现当时已经没有空余设备了。”</p>
  <p>过去，外骨骼机器人曾是普通消费者难以触及的“天价”黑科技。</p>
  <p>在专业的医疗领域，外骨骼机器人的价格从几万到上百万，主要为偏瘫、弱能老人、脑瘫儿童等病人服务。而在工业领域，用于重物搬运、高空作业等场景的外骨骼设备，单台售价也通常在万元至几十万元左右，且多为企业定制采购，用于提升特定工种的作业效率。</p>
  <p>随着材料技术革新、算法优化以及规模化生产的推进，外骨骼机器人成本显著下降，通过租赁模式将单次使用成本压缩至百元以内，成功打破了消费壁垒，让这项前沿科技从专业领域走向大众视野。</p>
  <p>据一位从业者透露，随着技术进步与量产规模扩大，外骨骼机器人的C端价格在不断下探。</p>
  <p>以泰山投放的外骨骼机器人为例，其来自深圳肯綮科技，产品售价在6000至8000元之间。此前，杭州程天科技也在购物平台上架了一款消费级外骨骼机器人，面向个人用户销售，价格直接降低至2599元。另一家外骨骼机器人企业傲鲨智能，今年以来，也在持续推出千元消费级产品。</p>
  <p>上述从业者表示，这只是开始，随着轻量化材料应用、驱动电机性能升级和智能控制系统优化，外骨骼机器人制造成本将持续走低。在他看来，当成本降至临界点，外骨骼机器人就能真正叩开民用市场的大门。</p>
  <h2><strong>C端市场成新战场，外骨骼机器人开启掘金时代</strong></h2>
  <p>“的确比想象中省力”，一位体验过泰山外骨骼机器人的游客表示。</p>
  <p>这台总重仅1公斤左右的外骨骼机器人，分为上下两个部分，一部分背在肩上，一部分绑在膝盖上。开启后，它能通过设备带动腿部提升，为爬山、上台阶等运动中的游客提供一定的力量支撑，从而达到节省体力、保持体能的作用。</p>
  <p>在“无痛登山”“轻松拿捏”等宣传语的助推下，外骨骼机器人不仅收获了游客的好评，更在“五一”假期后点燃了资本市场的热情。</p>
  <p>A股市场中，诸如探路者、精工科技等多家公司提前布局外骨骼机器人领域。同时，多家投资机构迅速将目光投向这一赛道，行业内相关企业的融资事件开始密集出现。</p>
  <p>近一周，长沙优龙机器人宣布完成数千万元级战略融资。另一家外骨骼机器人企业傲鲨智能宣布，完成数千万元人民币的B轮融资，由彬复资本领投，老股东国仪资本加码跟投。</p>
  <p>一位负责智能硬件赛道的分析师表示，其所在的机构今年密集关注机器人相关的企业。“从具身智能到外骨骼，我们都在看。”谈及外骨骼机器人的发展前景，他直言，该赛道未来的高度将取决于消费级市场的开拓成效。</p>
  <p>围绕这股热度，不少企业在内部调整了产品方向，将消费级外骨骼机器人作为研发的重点之一。</p>
  <p>早在2024年，傲鲨智能宣布在市场和产品战略上做出重要调整，推进B端市场C端化，未来计划形成B端、G端、C端“三条腿”发展的格局。</p>
  <p>此前程天科技主要面向医疗和康养机构研发相关产品，今年3月份也首次推出了针对个人用户的消费级外骨骼产品。</p>
  <p>甚至户外品牌也在试图从中分一杯羹。此前，始祖鸟曾发布一款动力外骨骼产品“MO/GOTM外骨骼软壳裤”，试图通过电子供能和智能计算，增强徒步者登山时的腿部力量。而探路者也与迈宝智能联合开发了外骨骼，支持登山助力与下坡缓冲。</p>
  <p>上述从业者向Tech星球透露，企业之所以如此积极地调整产品方向，是因为看到了明确的消费需求。</p>
  <p>在布局C端市场时，企业将核心消费群体聚焦于三大领域：热衷徒步、登山的户外运动爱好者，体能渐弱的中老年群体，以及因运动损伤引起身体疼痛的年轻人群。“正是这些群体的现实需求，让外骨骼企业选择发力研发更贴合市场的消费级外骨骼产品。”</p>
  <h2><strong>当资本热潮遭遇现实隐忧</strong></h2>
  <p>当下，外骨骼机器人的发展精准踩中多重时代风口，AI技术的突破性进展、人口老龄化程度的不断加剧，叠加制造产业智能化升级浪潮的强力助推，种种迹象似乎都在表明新时代的到来。</p>
  <p>根据调查公司ABI Research的研究，全球外骨骼机器人产业产值增长迅猛，从2020年的3.92亿美元预计增至2030年的68亿美元，年复合增长率达33%；出货量也将从2025年的10.7万件增长到2028年的30.1万件。</p>
  <p>然而，拨开数据增长的光鲜表象，现实消费市场中的外骨骼机器人发展却未达预期，距离真正成熟还有很长的路要走。</p>
  <p>在社交平台上，一位体验了外骨骼辅助登山的消费者称，在外骨骼机器人使用时，如果抬腿的角度和速度与设备运行节奏不一致，可能会被机器的力量破坏原有的重心。</p>
  <p>社交平台上，一名体验了外骨骼辅助登山的用户分享称，外骨骼机器人的智能化程度与预期存在差距。一旦自身抬腿的角度、速度与设备运行节奏不匹配，机器施加的外力极易破坏身体原有平衡，带来安全隐患。</p>
  <p>一位体验者向Tech星球反馈，长期使用外骨骼产品会削弱身体自我感知能力，使人在运动时难以准确判断自身承受极限，进而导致过度消耗。“停用设备后，身体明显处于透支状态，需要较长周期恢复。”</p>
  <p>另一位因家人膝盖问题购买了外骨骼机器人的消费者则表示，当下面向C端的产品，大都只是能够辅助行动的电子机器，而非医疗康复产品，在使用上需要使用者有一定的控制力。</p>
  <p>除了技术层面的不足，外骨骼机器人在C端市场的推广还面临着诸多挑战。</p>
  <p>从用户体验角度来看，当前产品的舒适性与便携性仍有待提升。上述租用产品体验登山的游客称，尽管产品重量在1公斤左右，但长时间穿戴仍可能带来不适感。“机器和身体绑定的位置会出汗，也会感觉到很累。”</p>
  <p>在安全规范方面，上述从业者表示，目前外骨骼机器人缺乏明确的行业标准，其安全性、可靠性以及对人体健康的潜在影响，都需要经过更为严谨的评估。在他看来，仅仅是推动价格降低，远远不足以支撑外骨骼机器人在C端市场的长远发展。</p>
  <p>眼下看来，若想成为大众生活的实用工具，外骨骼机器人显然还有很长一段路要走。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MTczNjIyNA==&amp;mid=2247603411&amp;idx=1&amp;sn=6d67ff1341f9899331a2de0e9d2370d7&amp;chksm=ff057fb2d119b37c9be25bf0cfeb386438c6fed5f96975129b3bf0715f99aa2c2c9fb0cfb568&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“Tech星球”（ID：tech618）</a>，作者：任雪芸，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286696670471426</id>
            <title>时隔三年，小米盒子5突袭发布，但电视盒子市场早已冰封</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286696670471426</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286696670471426</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:24:06 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>在今天的话题开始前，先问大家一个问题：</p>
  <p>不知道大伙儿第一次接触电视盒子是什么时候？</p>
  <p>如果我没记错的话，我第一次接触电视盒子是在大二的那个夏天，在那个家里的电视最高只能收到52个频道的年代，一个理论上可以随意点播节目的产品，实在是太诱人了。</p>
  <p>事实也是如此，像天猫魔盒这样的产品在当时看来简直惊为天人，插在电视上就能直接使用，各种直播应用和视频平台随便用，就连当时广电辛苦筹备的高清频道也信手拈来。</p>
  <p>要不是上头的大手一把捏下来，估摸着电视盒子还能风光好多年。</p>
  <p>只可惜时过境迁，在2025年的今天，如果你说要买一台电视盒子，大概率会收获无数讶异的目光。</p>
  <p>毕竟，十几年的时间，早已让整个电视行业完成了智能化进程。现在只要随手购买任何一台智能电视，都会直接得到一系列智能功能，额外再配置一个电视盒子，确实显得毫无必要。</p>
  <p>但就在这种情况下，两款电视盒子新品却悄然到来了。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_d20bc89fb9724772aa5bc0803adc48a6@1547419282_oswg119543oswg1280oswg966_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>就在昨晚，小米盒子5系列在毫无宣传预热的情况下突然亮相，考虑到该产品线上一款新品小米盒子4s Max还是2022年的产品，这时间跨度一下子就是整整三年时间，长到让人一度以为小米已经放弃了这条产品线。</p>
  <p><strong>至于小米为什么会在盒子的落寞时代重新归来，整整三年的时间，又能让小米盒子5系列有哪些提升，还请看我娓娓道来。</strong></p>
  <h2><strong>这一次，配置有升级</strong></h2>
  <p>这次小米盒子5系列的更新，包含了两款定位不同的产品。</p>
  <p>首先是小米盒子5，从配置上看，小米官方称它搭载的芯片为四核A55 CPU，Mail-G310 V2 GPU，结合小米盒子以往常用的配置来看，这高概率是一颗来自晶晨半导体的<strong>Amlogic s905x5m SoC</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_738cfacdd2dc45fbb9f04e205c535769@1547419282_oswg50352oswg1200oswg756_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>这款SoC最大的特点，在于采用了相对先进的6nm制程工艺，长时间运行的情况下，功耗和发热量都会更低，利用Geekbench 5可测得单核196分，多核689分的成绩，内存复制速度也有了25%的提升。</p>
  <p>别看这个数据好像不够亮眼，放在哔站网友统计的TV端SoC排行榜里，s905x5m能排到第四把交椅，甚至能和联发科最新的电视芯片MT9655打得有来有回，但是和RK3588S比，依然存在着断层差距。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_ffaa934330d64547b18c6623d7a1b36c@1547419282_oswg81608oswg1280oswg724_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：凡兴分享）</p>
  <p>幸好，这点差距似乎并不会对观影带来什么严重影响，得益于更新的芯片设计，小米盒子5不但能支持4K HDR解码，还获得了杜比视界、杜比全景声、DTS:X、AI-SR画质增强等一系列功能。</p>
  <p><strong>反而是那2+32GB的存储配置，可能会更让消费者感到捉襟见肘。</strong></p>
  <p>接口方面，作为一款小体积入门电视盒子，它的接口相对来说比较简洁，除了最基础的电源和HDMI接口外，它只配备了一个USB 2.0接口，网线接口、AV输出接口一概没有。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_396ee89fabcd46be995aa52a64e3af95@1547419282_oswg44195oswg1200oswg689_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>没有网线接口我能理解，毕竟小米盒子5支持双频Wi-Fi 6连接（2×2 MU-MIMO），理论峰值速率为866兆，比起入门电视盒子常带的百兆有线网口使用不少，足以应付大部分大带宽场景。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_6f02273876124979a76ec9aab641ac5d@1547419282_oswg158755oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p>视频输出方面，HDMI当然是目前最主流的接口，小米盒子5的产品页没提接口具体参数，我盲猜是标准的HDMI 2.0接口，当然，你也不能指望她输出什么高刷画面就是了。</p>
  <p>让我不太能理解的是，小米这一次把AV输出接口给砍掉了，80、90后小伙伴，应该对这个接口不会陌生，早年间电视的主流接口就是这个，而电视盒子本就是为了兼容比较老旧的电视设备而存在的。</p>
  <p><strong>这样一砍，多少有些舍本而逐末的感觉。</strong></p>
  <p>那唯一一个USB口，主要作用是连接一些外接设备，比如U盘、移动硬盘。无论是电视盒子，还是电视本身，内置闪存的容量都很有限，要播放高清的本地素材，要么通过USB口连接外部存储器，要么通过局域网来读取NAS等外置设备上的内容。</p>
  <p>目前，绝大部分电视盒子和智能电视都会保留USB口，只有Apple TV这样的少数产品，才会完全砍掉USB口，只通过网络来连接外部文件。</p>
  <p>至于另一款产品——小米盒子 5 Max，除了升级到4GB+64GB存储，其余配置是基本一致的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_1ae95696f5b142078c97d8c1a4ffe1ab@1547419282_oswg157114oswg1280oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：小米）</p>
  <p><strong>价格方面，标准版299元，Max版499元，现已开启预约，5月15日晚开售。</strong></p>
  <p>说实在的，在小雷看来，小米盒子5系列的整体配置并不算强，只能说在入门款产品中还算不错，拥有4K解码、杜比视界、比较好用的系统和生态，该有的接口都有，对299的产品来说，就是一个中偏上的成绩了。</p>
  <p>让小雷比较震惊的事，现在很多新款入门级电视，居然还在用A35这种古老架构的CPU，甚至内存容量还能砍到1.5GB，主打一个系统能打开、能插入广告就行。</p>
  <p>这种时候，低价入门盒子的作用就显现出来了。</p>
  <h2><strong>谁还在买电视盒子?</strong></h2>
  <p>电视盒子行业萎靡，似乎已经不是什么新鲜话题了。</p>
  <p>日前，洛图科技发布的年度深度分析报告显示，去年全年，中国智能盒子全渠道销量仅为249万台，与2023年相比，市场销量下降了20.4%，与十年前即2014年的数据相比，市场规模更是萎缩至不足当时的五分之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_8ebfbea3ec3f4827a903ad7634182843@1547419282_oswg120115oswg797oswg429_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：洛图科技）</p>
  <p><strong>为什么会这样？</strong></p>
  <p>首先，是电视生态的问题，在互联网文化盛行的今天，方便于触控操作的手机和平板，还有近年来流行的闺密机，能够满足我们在绝大多数场景下的影音娱乐需求，这也导致电视的使用率有一定程度的降低，更多的时候是放在客厅充当摆设。</p>
  <p>其次，智能电视的普及率上升，加之行业内卷严重，市面上充斥着物美价廉的新品电视，其中又以海信、TCL两家头部厂商的产品为主，只要两三千就能体验头部厂商针对电视开发的系统和出色的显示效果，那智能盒子的用武之地自然会挤占。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_e70680e28cfd43d3890917339dd6209e@1547419282_oswg920495oswg1183oswg878_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：海信）</p>
  <p>那么，还有哪些人在买电视盒子？</p>
  <p>根据小雷的观察，购买电视盒子的主要分成两类，第一种是在用的电视的确还是非智能电视，需要借助盒子来实现智能化功能；第二种则是对智能电视本身的体验不满意，需要外接一款电视盒子来完善体验。</p>
  <p>第一类人群目前已经不多见，而第二类人群中，不乏一些极客向用户，值得说道说道。</p>
  <p>先说苹果用户，事实上很多数码爱好者都会给自家的电视配备一台苹果盒子，主要原因在于Apple TV的性能很强、同时系统简洁流畅，不会有很多安卓电视系统上繁杂臃肿的功能、卡顿糟糕的体验。</p>
  <p><strong>因此，尽管Apple TV没有在大陆地区上市，而且价格不菲，仍然有相当数量的用户。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_beb27c8f15214b5c9d719c042447c1e8@1547419282_oswg126776oswg1280oswg748_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：苹果）</p>
  <p>而购买安卓电视盒子的用户，往往是因为电视本身的配置太过拉胯，除了广告、营销信息干扰之外，系统桌面本身还非常卡顿，羸弱的性能甚至无法支撑应用的流畅运行。</p>
  <p>例如小米最近发布的Redmi G Pro 27U显示器，就是自带电视系统那款，也同样出现过广告营销的问题。</p>
  <p>最离谱的是，为了让你订阅系统自带会员，有的电视厂商甚至会限制第三方应用的安装，因此，无论是为了保证日常体验顺畅，或者增强第三方应用的可玩性，都很有必要入手一款电视盒子。</p>
  <p>从这个角度来说，电视盒子还能有生存的空间，本质上是因为部分电视品牌对用户体验的漠视。</p>
  <p>在激烈竞争环境下，电视品牌往往更愿意把大屏、低价作为最吸引眼球的核心卖点，而在没那么容易看见的性能配置上能省则省。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_009e47700a1147ddbead73e47f4e2242@1547419282_oswg54614oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（图源：TCL）</p>
  <p>幸好，目前几家头部厂商已经开始重视系统臃肿、广告肆虐的情况，不论是TCL主打的灵控桌面，还是海信主打的星聚桌面，都能带来不错的操作体验，他们都在试图满足用户把电视变成一台纯粹的影音设备的想法。</p>
  <p><strong>但并非每家厂商都能做到系统调优，在这种背景下，电视盒子就仍然会有市场需求。</strong></p>
  <p>定价299元起的小米盒子5系列，能够以这个价位还不错的硬件配置和相对丰富的接口，来获得部分用户的青睐。</p>
  <p>这让小雷想起一句话：“蚊子腿也是肉”，再小的市场，只要有利可图，哪怕强如小米，也会下场去做，更何况和自家硬件生态能联系上，以前看不上的市场会去做探索，甚至以前丢弃的鸡肋市场也要捡起来。</p>
  <p><strong>在小雷看来，如果你当前用的电视配置很落后、日常使用存在卡顿死机之类的情况的话，可以考虑入手这类产品来改善体验。</strong></p>
  <p>不过，如果你用的是中高端电视产品，那么就没有必要买入门级的电视盒子了，否则就是反向升级，定位和配置更高的Apple TV等产品，甚至是索尼PS5/微软Xbox，或许都能给你带来更好的体验。</p>
  <p>​本文来自微信公众号“雷科技”，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3285477321352072</id>
            <title>成本80美元、不搞营销，这家非主流泳池机器人公司营收已过亿｜Insight全球</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3285477321352072</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3285477321352072</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 01:00:34 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜胡依婷</p>
  <p>编辑｜袁斯来</p>
  <p>编者按：当出海越来越成为一家中国公司核心战略时，如何征战全球市场就成为一个极其专业的话题。在全球化的演变中，已有不少中国品牌站立潮头。鉴于此，硬氪特推出「Insight全球」专栏，从品牌成长与变迁，探索中国品牌出海的前沿方向与时代契机，为出海玩家与行业提供思考与启发。&nbsp; 这是我们专栏第43期——从中芯国际、科大讯飞再到军方水下项目，早在进入泳池机器人领域前，邓卓明已经积累了丰富的水下技术经验。即使彼时少有人看好，他依旧选择在2021年创立「思傲拓」，并在半年内推出数款产品验证市场。如今，思傲拓将千元级性能的泳池机器人价格下放至不到400美元，全球营收以过亿。思傲拓的产品单台成本不过百，极致的成本控制令人惊叹，对此，我们与邓卓明聊了聊。</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p>从客厅、庭院到泳池，中国企业们紧紧盯住了海外消费者的家庭场景。</p>
  <p>随着净化空气、割草、扫雪这类需求带动的百亿规模市场被发掘后，泳池清洁这一稍小体量的市场也吸引了一众硬件创业者们。</p>
  <p>QYR（恒州博智）数据显示，2024 年全球泳池清洁机器人市场销售额达到了10.18 亿美元，预计2031年将达到17.31亿美元。</p>
  <p>事实上，泳池清洁这一赛道已存在超40年，但专攻于此的企业较少，市场集中度高。整体来看，Dolphin（以色列）、Polaris（西班牙）、BWT（英国）、Hayward（美国）等国际品牌常年主导市场，不过，近年来星脉创新、元鼎智能、望圆科技和思傲拓等国内厂商纷纷进入，并拿下大额融资。</p>
  <p>思傲拓属于很另类的一类创业公司。它成立于2021年10月，总部位于深圳，面向北美、欧洲市场销售水下清洁机器人。与动辄近千或数千美元的定价相比，<strong>思傲拓将价格下放至199-399美元，2024年营收超亿元，</strong>在亚马逊销量排名第四位。</p>
  <p>仅在今年一季度，凭借性价比优势，<strong>思傲拓的出货量已超越去年全年，销售额突破5000万元，并进入盈利状态。</strong></p>
  <p><strong>“目前我们单件产品的成本不超过90美元，即使定价再降我们也仍然有盈利空间。”思傲拓创始人邓卓明告诉硬氪。</strong></p>
  <p>此外，2023年，Dolphin的母公司Maytronics，全球泳池机器人市占第一的厂商与思傲拓合作成立新品牌“Niya”。思傲拓为其供应电机、传感器等核心部件。截至目前，累计已出货十几万台。</p>
  <p>庭院机器人赛道早已挤满了创业者，产品覆盖各个价位段，看上去已经没有什么空白机会。思傲拓不依赖营销，低价却没有陷入价格战怪圈，还能获得极其丰厚的利润。这种正向循环在硬件利润普遍微薄的当下显得不同寻常。我们和思傲拓创始人邓卓明聊了聊，希望能了解这家低调公司背后的秘密。</p>
  <h3><strong>技术出身</strong></h3>
  <p>与自扫地机器人切入泳池赛道的对手不同，邓卓明拥有丰富的水下技术经验。</p>
  <p>大学毕业后，邓卓明在中芯国际和联发科从事芯片研发，而后在科大讯飞研发机器人。2016年他开始接触无人船和军方反潜、探测类水下项目。</p>
  <p>此外，邓卓明也是国内最早一批做电动救生圈的研发人员。“水下装备防水、电池密封等让行业头疼的问题之前我们都遇到过。”邓卓明告诉硬氪。</p>
  <p>时间来到2019年，邓卓明开始把目光投向C端。久未有功能创新但又具备市场空间的家庭泳池清洁机器人吸引了他的注意。由于欧美人工费用较高，家庭泳池的清洁需求也多，Pool &amp; Hot Tub Alliance数据显示，仅美国就有1070万个游泳池。</p>
  <p>彼时，邓卓明正带领团队参加创新创业大赛。投资人没看上他的产品，理由是行业不热，亚马逊也没跑出数据。</p>
  <p>这是一次让人沮丧的碰壁。邓卓明憋了一股气，领着电子工程师和嵌入式工程师，在深圳宝安租下70平米办公室，闷头搞研发。</p>
  <p>整个过程充斥着坎坷。由于能耗极大影响着续航，思傲拓团队用2年时间改造电机传动系统，使内置的行星齿轮寿命从业内平均500小时提升到2000小时，降低摩擦从而减少能耗。</p>
  <p>在技术上，邓卓明绝不吝惜投入。即使国内电机厂众多，但由于泳池清洁机器人规模不大等原因，思傲拓难以找到满意的电机。</p>
  <p>“没有电机厂可以为我们做很细致的开发，比如齿轮传动怎么做，用什么润滑油效果最好，怎么降低成本？这些他们都很难考虑到。”邓卓明介绍道。</p>
  <p>由此，思傲拓决定自研并自产电机、齿轮箱和传感器这类关键部件，出于成本考量，其自主设计了无刷直流电机（BLDC），全面使用国产器件，采用极简设计，把泳池机器人平台化，减少BOM。同时，在设计机器人的时候，思傲拓已经考虑使用自动化组装产线，使用较少的人工提高产能。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250509/v2_9fbb0cfa979b45c2aa00eb40890be078@5932017_oswg599479oswg826oswg698_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">思傲拓泳池机器人核心部件，图源企业</p>
  <p>这直接压缩了生产成本，将单台泳池机器人的成本降低到80-90美金。</p>
  <p>借助这一优势，思傲拓的泳池机器人在搭载无刷电机且具备爬墙能力的性能下，将价格下放至400美元。而目前具备同等功能的泳池清洁机器人价格普遍在五百至数千美元不等。</p>
  <p>此外，泳池清洁机器人以清洁功能为核心，思傲拓产品在体积小于同类产品的同时将吸污容量增大，可适用于18-80平方米的家庭泳池，清洁池水、池壁、池底的沙尘、落叶和污垢。</p>
  <p>2023年，思傲拓一口气推出了3款产品。如今，思傲拓已推出SAT 1X与2X 系列，前者定价199美元，后者为399美元，在亚马逊、TEMU和eBay均已上线。邓卓明告诉硬氪：“现在我们的产品出一台就能卖一台，退货率还只有2-3%，远低于同行。”</p>
  <h3><strong>性价比优势</strong></h3>
  <p>邓卓明说话不喜欢修饰，有时候过于直白朴素。</p>
  <p>“我觉得基于现在能实现的清洁功能，这个产品就是300 -400美元之间。这个价格已经顶天了，再高一点我觉得都是在收割智商税，除非你有真正的功能去改变现有的这个状态把清洁功能做得比现在更强。”他告诉硬氪。</p>
  <p>他不屑于搞营销，也对同行烧钱的行为感到费解。与动辄数百人的硬件创业公司相比，思傲拓团队只有40多人。思傲拓的办公室空荡荡，搬进新地点后很多工位仍是空置，没有什么装饰，看着像是一家经营不善的公司。</p>
  <p>邓卓明的成本都花在技术研发上。当然，他的口气还是很平淡，“水下的场景较为简单，技术路线并不多。”——这完全不是创业团队热衷的那类克服万难终于成功的故事。</p>
  <p>如果要清洁一个家庭泳池，清洁人员会使用有缆设备吸出池中的沙子、落叶并刷洗泳池，过程并不复杂。</p>
  <p>但要保证稳定作业，泳池清洁机器人需解决定位与信号干扰问题。邓卓明告诉硬氪，水下没有特征点，如果采用惯导+视觉的方案，只要遇到障碍点，惯性导航就会全部失效。声学定位系统才是正确的方案。</p>
  <p>由此，思傲拓选择了USBL声学系统。目前这一系统多用于海洋石油勘探、打捞等工业场景与潜艇定位导航、水下武器系统制导等军用领域，一套系统高达数十万元。</p>
  <p>借助自身研发经历，<strong>邓卓明将USBL声学系统做到民用级并下放至泳池清洁机器人中。</strong>“这套系统覆盖到单件产品上只需要不到100元。”他补充道。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250509/v2_e8dbff5a70544921b2c2cfcc23a257e1@5932017_oswg814668oswg1146oswg492_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">思傲拓泳池机器人作业，图源企业</p>
  <p>思傲拓的声学系统承担了水下定位功能。据了解，美国普通家庭的泳池面积在18-80平方米之间。面积不同时，水下的回波干扰情况将存在差异；当泳池面积较小，定位波形可能经过数次反射，使机器人难以分辨准确的定位。而思傲拓的产品可根据泳池大小自动调整增益，调节接收信号强弱等参数。</p>
  <p>除自产自销外，邓卓明告诉硬氪，2023年底Dolphin的母公司Maytronics受到成本优势的吸引，找到思傲拓为其供应电机和传感器等产品及产线，到现在累计已经出货超10万台。</p>
  <p>今年，思傲拓的产品供不应求，产能成为摆在面前的关键问题。“现在处于爆单状态，新客户找我，我也根本没法供，只能给老客户供一供。”邓卓明展示着他被催货的聊天记录说道。</p>
  <p>这算是一种求之不得的烦恼。当产量爬坡后，邓卓明还要继续搅局，“我们要尽最大的努力出最多的货，把价格再降低一点，同行在的市场我们都会进，要让市场再卷一点。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3286682181247879</id>
            <title>巨头“婚变”，苹果亲手加速谷歌搜索的“AI颠覆危机”？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3286682181247879</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3286682181247879</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:54:53 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月7日晚谷歌大跌，源于一条“苹果开始聚焦 AI 搜索”的新闻。海豚君把彭博原文看了下，主要核心有两点。下面来简单聊一聊。</p>
  <h2><strong>1、AI 搜索对传统搜索的侵蚀？</strong></h2>
  <p><strong>——确实存在，目前主要存在于用户搜索份额之间，这也是海豚君近期点评反复提及的估值压制点之一。虽然短期对广告主的预算分配的影响，只能说暂时有限。但苹果高管的言论，情绪面上无疑加剧了市场对谷歌搜索颠覆风险的担忧。</strong></p>
  <p>4 月苹果 Safari 搜索量首次下滑，Cue 把问题归结为 AI 搜索的分流影响。但谷歌在业绩电话会上，透露随着 AI Overview 渗透率走高，整体搜索量是在提升的，第三方机构披露的搜索活跃度的数据也能给到相关佐证。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_5957697b26714f11abaef1fd201bea79@000000_oswg47103oswg1048oswg460_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>为什么两家巨头说法相反？</p>
  <p>海豚君认为，很可能是不同平台之间的差异。在移动端，AI App 的搜索问答体验很丝滑，因此要从 Safari 切换到一个 AI chatbot/AI 专业搜索的 App（比如 ChatGPT 和 Perplexity），甚至是 Google 自己的 Chrome 或者 Gemini，对于用户来说，切换成本并不高。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_654671f4a3624e4688e2283618cc33f1@000000_oswg62490oswg1048oswg446_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但在 PC 端，Chrome 的垄断地位或者说产品习惯优势更明显，因此，这可能是谷歌认为搜索量在上升的原因。</p>
  <p>不过这里的搜索量提升，很可能对谷歌的变现增长拉动有限。<strong>由于 AI 搜索的商业化还不完善，几家平台都还没有摸索出一个能够最大化广告变现的模式</strong>（AI 搜索更加 “结果导向”，使得问答过程中大量可以变现的跳转链接失去展示机会），因此无论是 ChatGPT 还是 Perplexity 都是依赖付费。</p>
  <p>而谷歌为了弱化 AI 搜索对传统搜索的侵蚀影响，对金融、文旅、医疗等大金主领域的搜索并没有增加太多 AI Overview 的渗透。同时由于 AI 竞对都未曾做广告，反而使得谷歌 AI Overview 融合的广告位更加稀有，变相提高了 CPC。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_0c75ae320ecf46e5bf990ff65d24e159@000000_oswg63811oswg1080oswg520_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但不管如何，AI 搜索对传统搜索用户端的份额侵蚀，是必然的，未来的搜索很可能会被切割于各个 AI 应用中，甚至消失于 AI Agent 完成任务过程中（无需用户一步步提问引导，Agent 自己能实现每一环节的动作）。</p>
  <p>也就是说，任务导向型的 Agent 越多，就算是无法直接进行很好的广告变现，但长期以往会压缩整个传统搜索的价值。</p>
  <h2><strong>2、谷歌在苹果生态中的地位被削弱？</strong></h2>
  <p><strong>——并不是。Cue 提及目前仍然不改变谷歌在 Safari 中的默认搜索位，而商业生态的优势使得谷歌暂时不会受到太大影响。</strong></p>
  <p>Cue 的思考逻辑链是：<strong>因为 AI 搜索影响了 Safari，所以 Safari 要引入更多的 AI 搜索技术供应商，但这么多供应商中，谷歌的生态更完整，从用户出发，整体体验和习惯更有优势，所以暂时不改变默认位。</strong></p>
  <p>言下之意也是说，如果有更好的供应商，那么也会考虑更换。</p>
  <p>海豚君认为，Cue 提到了 “谷歌拥有目前暂时而言最好的体验”。这里并不仅仅指用户体验，而是我们一直强调的背后广告生态体系。苹果的 Safari 并不是免费做慈善，它是需要在保证用户需求的情况下，判断搜索背后变现的价值有多大，以及谁能做到这个价值最大化。</p>
  <p>显然，当下能够做到这个综合评分最高的，无疑还是谷歌。纵然 ChatGPT 还是 Perplexity 用户体验做的不错，但商业模式是付费，C 端付费力是有限的，不能漫天要价。因此靠 C 端付费的变现价值，和 B 端广告主相比，要小的多。</p>
  <p><strong>比如可以简单算一笔账：</strong>关于 Chrome 在苹果上的搜索收入，谷歌向苹果支付 36% 的分成。按照此前诉讼文件中 2022 年约 200 亿的分成费用，倒算得谷歌在苹果上的搜索收入有 550 亿，约占谷歌整体搜索收入的 1/3。</p>
  <p>2022 年 Safari 用户数大约有 10 亿人，因此意味着每人要至少支付 55 美元/年的订阅费，对于新兴国家地区的用户来说，并不是一笔小数字。但关键是，如果 AI 搜索只能通过订阅来变现，这个 550 亿的收入，分给苹果 200 亿之后，剩下的 300 亿很可能无法支撑全量的 AI 搜索调用推理成本和其他基本的运营开支。</p>
  <p>比如 OpenAI 做为最大的独立 AI 搜索平台，目前月活为 5 亿，是 Chrome 30 亿的 1/6，因此其问答量要远小于 Chrome 这个传统搜索。但尽管如此，OpenAI 去年的推理成本已经达到 40 亿美元，如果简单粗暴的直接对比，Safari 10 亿用户，对应的推理成本要达到 80 亿美元，甚至更多。如果不能做很好的广告变现，这个业务运营不仅赚不了多少钱，还是一笔负担。</p>
  <p><strong>而这种广告变现所需要搭建的生态，并非中小 AI 平台可以应付得来，因此紧盯 OpenAI 或者干脆是谷歌自己即可。但谷歌在做好万全的应对方案之前，应该没有动力去主动革自己的命。</strong></p>
  <p>总而言之，海豚君认为，Cue 的这番言论，对谷歌受 AI 搜索的潜在威胁被摆到台桌前，让谷歌投资者不得不正视这个隐藏了两年的风险。</p>
  <p>不过，虽然用户端影响已经看见，但鉴于传统搜索和 AI 搜索两者的商业生态存在较大差距。苹果同样很鸡贼，暂时并未改变谷歌的默认搜索位。</p>
  <p><strong>“AI 搜索颠覆” 恰如达摩克利斯之剑，但最终落下的时点，除了谷歌要更加专注产品体验，避免用户用脚投票外，商业变化很大程度上取决于谷歌是否加速自我变革。</strong>这几天是刚好谷歌反垄断听证会的时间，因此市场情绪会比较敏感和紧绷，不排除短期惊吓过度，或者准确来说，是惊吓过早。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250510/v2_37cb931fc27e44ae98d48a90c8a72934@000000_oswg70665oswg1048oswg294_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4MTUyNzI1Mg==&amp;mid=2247558339&amp;idx=1&amp;sn=0764f247557bdcf49b18196da64a6f75&amp;chksm=ce7ee338dbff036b2015819e9cbb5d2862bfe0bdbb3fc1a3b7b23727872dd0f4076fa52572d6&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“海豚投研”（ID：haituntouyan）</a>，作者：海豚君，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287546387669897</id>
            <title>美团独家投资A轮，「自变量机器人」连续完成两轮数亿元融资｜36氪首发</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287546387669897</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287546387669897</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:50:00 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜王方玉</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>36氪获悉，具身智能公司「自变量机器人」近日完成数亿元A轮融资，由美团战投领投、美团龙珠跟投。</p>
  <p>本轮融资将用于持续加速全自研端到端通用具身智能大模型与机器人本体的同步迭代，以及未来多个应用场景的智慧化方案合作和落地。</p>
  <p>除了今年2月对外披露的光速光合、君联资本领投的数亿元Pre-A++轮融资外，A轮融资前自变量机器人还完成了由华映资本、云启资本、广发信德投资的数亿元Pre-A+++轮融资。</p>
  <p>自成立起不到一年半时间内，自变量机器人目前已完成7轮融资，累计融资金额超10亿元。</p>
  <p>自变量机器人（X&nbsp;Square Robot）成立于2023年12月，聚焦“通用具身大模型”的研发，以真实世界数据为主要数据来源，构建具备精细操作能力的通用机器人。</p>
  <p>作为国内最早采用完全端到端路径实现通用具身智能大模型的公司之一，自变量机器人致力于构建统一感知、规划与控制的一体化系统架构。</p>
  <p>公司自主开发的「Great Wall」操作大模型系列的「WALL-A」模型具备多模态信息融合能力，可以整合不同类型的感知数据、自然语言指令与运动控制信号，实现输入到输出的端到端映射。</p>
  <p>基于大规模通用知识预训练与多任务学习机制，「WALL-A」模型在部分未见过的新任务场景中已展现出零样本泛化能力——广泛场景的零样本泛化是实现通用机器人的关键标志之一。</p>
  <p>同时，自变量机器人构建了以模型驱动的数据闭环体系。公司自主研发了数十个数据处理模型和多代数据采集设备，用于实现数据质量的自动化控制与数据采集效率的全面提升。</p>
  <p>硬件层面，公司自主研发并持续优化适配多模态大模型控制的机器人本体，更好地满足开放环境中的精细操作和稳定运行需求。目前，自变量的机器人本体已在多步骤复杂任务场景中落地应用。</p>
  <p>值得关注的是，从去年底起，自变量机器人已在多模态输出和具身思维链方面取得突破，早于Gemini Robotics今年3月公布思维链研究成果的时间。</p>
  <p>公司研发的模型架构以多模态输出为核心，实现了端到端的信息融合，使机器人在视觉、语言和动作等多种信息通道间实现高效对齐，显著提升了模型在超长序列任务中的上下文推理与自我反馈能力。</p>
  <p>公司在动态环境感知、实时任务规划和超长程任务等方面也持续取得新进展。以上突破与进展进一步提升了机器人在复杂开放环境中的自主决策能力和执行效率。</p>
  <p>自变量机器人创始人兼CEO王潜认为：具身智能的发展短期有赖于模型算法优势，中期依靠数据优势，长期核心在于产品优势。自变量始终围绕这三大方向加深积累，并率先在国内开放性服务场景落地实践，探索不同场景下的服务闭环。</p>
  <p>公司的核心团队汇聚了来自世界知名人工智能与机器人实验室的专家及海内外顶级高校的学者，致力于推动具身智能与机器人技术的创新与发展。核心团队成员包括全球最早提出注意力（Attention）机制（Transformer结构的核心）的研究者，国际顶级机器人实验室的专家，中国首批千亿级大模型的技术负责人，以及机器人硬件领域的专家等。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287949005530375</id>
            <title>为Q4盈利拼了，蔚来乐道、萤火虫先分再合，摸着小鹏过河？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287949005530375</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287949005530375</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:34:29 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>小鹏、零跑、理想已经成为最畅销的三家新势力品牌，而作为最早进入国内市场的新势力，深陷销量泥潭的蔚来决定破釜沉舟。</p>
  <p>据“36氪汽车”报道，蔚来内部发布公告称，蔚来旗下的乐道、萤火虫多项组织部门架构将进行调整，原本独立的乐道事业部和萤火虫事业部将整合到蔚来各业务集群。</p>
  <p>截至发稿前，蔚来暂未对此报道进行回应。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_da90ee1199eb482bbc8e01a077266053@5687509_oswg4216351oswg2501oswg1381_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：蔚来汽车官方</p>
  <p><strong>单从报道来看，乐道品牌显然是这次内部架构调整的重点，但要指出的是，这次调整不代表乐道的子品牌属性不复存在，只是在内部架构中以蔚来一级部门的形式运作。</strong></p>
  <p>另外在今年上海车展期间，蔚来联合创始人秦力洪宣布蔚来NIO House“牛屋”正式向乐道车主及萤火虫车主开放，蔚来、乐道、萤火虫三个品牌的权益差距在缩小。</p>
  <p><strong>这是不是意味着，蔚来当初费尽心思孵化出两个新品牌是完全没有必要的呢？强行整合三品牌的目的到底是什么呢？</strong></p>
  <h2>一切都是为了省钱</h2>
  <p><strong>电车通认为，无论是孵化乐道和萤火虫两个子品牌，还是强行整合三品牌，其实都是蔚来顺应时代变化的做法而已。</strong></p>
  <p>早在2023年，蔚来就被曝出推出两个子品牌的消息。当时的蔚来，凭借蔚来ES6、蔚来ET5等走量车型，在高端纯电动市场的销量数据已经接近天花板水平。</p>
  <p>然而，当理想、小鹏两家新势力已经开始逐步实现盈利时，蔚来依然处于持续亏损状态，品牌年归母净利润从2020年的-56.11亿元扩增至2023年的-211.47亿元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_28e8966848634adc9a6295bf6a90567c@5687509_oswg1088541oswg1280oswg720_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：蔚来汽车官方</p>
  <p><strong>究其原因，与蔚来舍得建设补能体系和坚持纯电产品战略有关。倘若蔚来在补能设施的投入没有那么激进，再加上引入市场更青睐的混动产品，不至于会出现如此大的亏损。</strong></p>
  <p>为了走量，当时的蔚来需要更亲民的走量车型，推出子品牌又不会影响到蔚来的品牌调性。</p>
  <p>其中，乐道主要面向家庭场景打造，其目的就是入局国内主流家用市场；萤火虫的精品小车定位在国内市场可能略显小众，主要承担蔚来的海外市场扩容任务。</p>
  <p>但是，蔚来现在为什么要做出整合三品牌的决定？答案同样是为了止住亏损。</p>
  <p>蔚来创始人李斌多次表示将在今年第四季度会实现盈利，并且很笃定能够实现。</p>
  <p>实现盈利的方式有三个：<strong>1、将最新技术量产上车；2、提高毛利率；3、持续推进降本增效。</strong></p>
  <p>这样看来，前两点存在不可预测性，但持续推进降本增效确实能够抑制集团亏损的扩增态势。</p>
  <p>2024年，蔚来营收创新高，但净亏损扩大至224.017亿元，直接达到历史最高水平，而其中全年的销售及行政费用、研发费用、销售费用都呈现明显的同比增长，这都与新品牌的营销和扩张有直接联系。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_67888c1160014162b63ea7918305a9a5@5687509_oswg1123553oswg1636oswg1053_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：电车通摄制</p>
  <p>只可惜，巨额的投入并没有换来乐道的可观销量。品牌首款车型乐道L60在上市7个月的时间里，累计售出仅为35542辆，本来想抢占的是特斯拉Model Y这位竞争对手的市场份额，没想到7个月的累计销量甚至还不够Model Y一个月的水平。</p>
  <p>乐道是蔚来在下沉市场发展的重要一环，具备很重要的战略意义，但其品牌表现始终难以突破瓶颈，蔚来为了盈利肯定不会任其随意发展，整合三品牌也就很自然地发生了。</p>
  <p>从今年年初至今，蔚来已经对各大区域公司进行调整，银川、乌鲁木齐等地区的乐道销售负责人直接由蔚来区域公司总经理兼任。<strong>对品牌发展影响最直接的是，原乐道汽车总裁艾铁成宣布离职，由原能源业务负责人沈斐接任，全面负责乐道销售工作和区域公司管理。</strong></p>
  <p>品牌整合后的人事变动，旨在整合资源和打破不同部门之间的信息壁垒，从而提高运营效率，达到减少亏损的目的。</p>
  <p><strong>相信蔚来已经向依靠降本增效实现盈利的小鹏取过经，但减少亏损只是实现盈利的第一步，品牌要想盈利还得需要尽快打造出属于蔚来自己的小鹏MONA M03，否则在今年第四季度实现盈利的目标根本无从谈起。</strong></p>
  <h2><strong>产品才是蔚来的根本问题</strong></h2>
  <p>站在消费者的立场，三品牌整合等内部调整并非消费者所关心的事情，他们更关心的是权益、产品、服务，而目前真正影响到他们的，似乎只有蔚来NIO House“牛屋”向乐道车主及萤火虫车主开放一件事。</p>
  <p>蔚来除了计划在今年第四季度实现盈利，还计划今年的累计销量翻倍。销量是盈利的一大前提。<strong>说白了，蔚来不仅要尽快降本增效，还要解决产品本身的问题。</strong></p>
  <p>老实说，乐道L60的配置表现要优于特斯拉Model Y，还额外提供换电体验以及通过BaaS方案来降低购车门槛，但为何始终没有出现预期的销量上涨？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_42352ff363d548c0a9438cd86e0efbed@5687509_oswg1557998oswg2320oswg1176_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：蔚来汽车官方</p>
  <p><strong>外部环境竞争、仅支持第三代和第四代换电站并没有将换电的技术优势发挥出来、品牌知名度基本依赖蔚来等都是限制发展的主要因素，除此之外，乐道L60的SKU不够清晰也是需要解决的问题。</strong></p>
  <p>乐道L60提供四个版本，但结合整车购车方式和电池租赁服务两种方式，消费者需要面临八种购车选择，此外还有考虑选装配置以及一众权益。</p>
  <p>乐道的产品策略基本延续了蔚来，但蔚来旗下产品的价格均在30万元以上，其受众对价格不是特别敏感，而且乐于为自己的个性买单。乐道主要面向家庭用户，他们可选的产品很多，更倾向于在同价格下配置更高的产品，而且在选车时不想太伤脑筋。</p>
  <p>李斌对萤火虫的销量目标是占据蔚来接近10%的销量，而萤火虫上市后首周仅售出350辆，其市场成绩确实比较尴尬。</p>
  <p><strong>国内的精致小车市场并不热闹，大部分车型都是“叫好不叫座”的状态，萤火虫的价格确实要比smart、电动MINI等旗下车型更低，但相比传统国产品牌打造的比亚迪海鸥、吉利星愿等产品又贵不少，能否吸引海鸥、星愿等车型的受众群体加价买萤火虫，还是一个问题。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_d0a483ef56a04fe1a12fc26ff9c879d9@5687509_oswg2889599oswg3840oswg2160_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：萤火虫官网</p>
  <p><strong>除了两个子品牌的问题之外，蔚来的另一款产品——换电站的技术优势也在逐步下降。</strong></p>
  <p>日前，比亚迪发布了“兆瓦闪充”技术，其充电功率可达1000kW，具备“充电5min补能400km”的能力。不仅如此，极氪和华为数字能源紧随其后，分别发布了1.2兆瓦闪充技术和1.5兆瓦超充技术。</p>
  <p>尽管与补能速度在3－5min的蔚来换电站仍然慢一点，但这些闪充技术不会出现换电车型才会出现的因电池兼容性限制车辆设计的问题。</p>
  <p>2025年是蔚来实现“加电县县通”的关键节点，官方在4月底已经宣布实现广东地区的“换电县县通”，但要想实现全国绝大部分地区的充电县县通，还需要足够大的资金投入。</p>
  <p><strong>当友商在闪充技术的逐步深入，蔚来的换电技术优势引人热议，网上甚至还出现质疑的声音。当然，即便要花费巨额投入，蔚来必然会在扩充换电体系这条路上一直走下去，毕竟换电是蔚来在纯电动市场立足的资本之一。</strong></p>
  <h2><strong>止损，成为新能源市场的新旋律</strong></h2>
  <p>将蔚来、乐道、萤火虫三个品牌进行整合，是蔚来抑制损失扩张的关键举措，但电车通留意到，“多生孩子好打架”的策略已经行不通，与之相对的是，不同品牌之间的合并现象逐渐增多：</p>
  <p>荣威和飞凡两个汽车品牌宣布合并；</p>
  <p>日产和本田两家日本制造商曾因合并磋商；</p>
  <p>领克和极氪宣布合并，5月7日吉利宣布收购极氪全部股份，极氪最终合并到吉利汽车。</p>
  <p>品牌之间合并的本质是报团取暖，某个品牌的销量成绩已经逐步跟不上市场行情或者品牌需求，集团只有整合资源才能实现规模经济。</p>
  <p>现在仍坚守多品牌策略的汽车集团，只有长城汽车集团、东风汽车集团、奇瑞控股集团等少数车企。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_c255281ad46b4308b26ff17939ce1d0a@5687509_oswg1395675oswg930oswg663_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：乐道汽车</p>
  <p>车企逐渐止损，在电车通看来这是车市资源逐步集中的体现之一，这并非代表新能源发展在下滑。恰恰相反，“品牌合并潮”的出现，表明车市正以更严肃的态度面对车市竞争，必须往高效、集约化的方向转型才能够更好地应对车市竞争，意味着新能源车市正逐步进入成熟的发展阶段。</p>
  <p><strong>蔚来已经亏损太久，如今更是掉出新势力销量榜的第一阵营，要想在新能源市场生存下来必须拿出足够出彩的销量数据。</strong></p>
  <p>只是对于蔚来而言，“2025年第四季度实现盈利”的目标似乎设置得有些高，毕竟产品定位不精准、巨额的补能设施都是必须解决的问题，而且如果不能在年底实现盈利承诺，还将面临品牌发展的信任危机。</p>
  <p>​​本文来自微信公众号“电车通”，作者：电车通，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288307386655362</id>
            <title>坑人的隐藏式车门把手，终于被整治了</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288307386655362</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288307386655362</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:28:16 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>不知道有多少狐友跟狐妹一样，打个车都能社死。</p>
  <p>站在车外，一脸懵逼地盯着车门：这门是按的？拉的？碰一下会不会报警？</p>
  <p>司机在车里急得不行：“往里伸！再按！用力按！往上一抠！”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_9f659944e53341edbb39e24735a4974e@000000_oswg53182oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>尤其是现在的电车，一个门把手能整出 N 种交互方式。</p>
  <p>有网友吐槽：买车回家，前一天研究半天，第二天直接被它夹了一次，真·反人类设计。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_e9d257d4541a4f10bf2e47db1183030b@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>有时候真的觉得，这些隐藏式车门把手就光想着怎么装得更高端、科技感爆棚，全是花里胡哨的“视觉系”，没一个是真正为用户考虑的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_082f50e38507450c9191dba62931e147@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>好在最近，工信部终于出手了！工信部发布公告，公开征求《汽车车门把手安全技术要求》的意见，<strong>重点就盯上了隐藏式车门把手这一“科技累赘”</strong>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_74f9047e7d0846ee8a8f220af54974d5@000000_oswg40724oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>不光要明确电动车门外把手会不会夹手，还要搞清楚这种隐藏式设计在应急情况下怎么开，有没有清晰标志，强度靠不靠谱，甚至连动态试验都要安排上。</p>
  <p>一句话总结就是：“未来门把手不能再只图花哨，安全、实用必须摆第一。”</p>
  <p>5 月 9 日，话题#工信部发文整顿隐藏式车门把手#冲上微博热搜，引发网友热议。</p>
  <p>狐妹也发现，原来大家早就对这些车门把手“心生怨念”了。</p>
  <p>看评论，才发现许多人都有过和狐妹就有一样的经历：打车时常常因找不到门把手而感到尴尬，不同车型的车门开启方式也各不相同，实在不方便。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_0bb9ad69500240a4b04b58d9364a0879@000000_oswg15172oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>这不禁让人想起，1952 年奔驰 300SL 首次将门把手装上车门时，曾震惊整个汽车界，这种金属条一度成为豪车的象征。</p>
  <p>谁能想到， 72 年后，这项设计竟成了 10 万级电动车的标配？</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_f17c9d461bce46da89712d15fc73efef@000000_oswg18950oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>特斯拉 Model S 的出现，彻底改变了车门把手的设计格局。</p>
  <p>这种隐藏式车门把手设计，国内新能源车品牌也纷纷跟进：蔚来 ES8 的门把手可以感应触碰，小鹏 P7 的把手像呼吸一样闪烁，理想 L9 甚至将门把手做成自动弹出回缩。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_c3a1969a24044ee089d0579b723a4b35@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>一时间，隐藏式车门把手成了新能源车的标配，缺少这个设计似乎都不好意思说自己“有科技感”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_3015d784baa742a380a3eeb18eabac05@000000_oswg31368oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>最初，隐藏式车门把手是为了让车身更流线，降低风阻、提升续航，尤其是电动汽车。加上外观简洁、极简风十足，很多人觉得车看起来更有未来感，更酷炫。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_814e6bbac8e34cccba4ec34b9de00508@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>但随着汽车设计的逐步成熟和三电技术（电池、电机、电控）不断提升，隐藏式车门把手的初衷逐渐变得鸡肋。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_de8e8092281b49a09f4e174b2eba0b1f@000000_oswg10762oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>实测数据显示，它对燃油车百公里油耗的影响几乎可以忽略不计，对电动汽车的续航提升也仅为 5-10 公里，用户几乎察觉不到。</p>
  <p>更糟的是，隐藏式车门把手的实用性差得让人抓狂。</p>
  <p>刚接触这类车时，你一开始完全摸不清门把手该怎么操作。特斯拉要先按后拉，丰田则是内翻式设计，开门方式这么多，搞得你一头雾水。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_33df21ccc79844c6ac54bf2647a9ba5a@000000_oswg24444oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>万一遇到紧急情况，打不开门就更危险了，想逃生还得慌乱地摸个半天，这种情况真让人头大。</p>
  <p>问题还不止这些，电动门把手的电力问题也让人头疼。一旦发生碰撞、起火，或者是遇到极端天气，电池一旦断电，门把手就完全瘫痪，车主和乘客很可能被困在车里，救援也会因此被耽搁。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_1e97b61047e249f3a86b7a0842b23f69@000000_oswg19050oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>数据显示，每年大约 12% 的新能源汽车救援延误与门把手设计缺陷相关，这一比例自 2020 年起增加了 8%。</p>
  <p>更让人揪心的是，隐藏式车门把手的破拆时间是传统车门的 2.75 倍，这意味着发生意外时，救援会更困难，等待救援的时间越久，生还几率就越低。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_93298148090d40319973a01cafd86a28@000000_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>近年来，隐藏式车门把手在交通碰撞事故中频频出现无法打开的情况。</p>
  <p>这两年多起高速碰撞后起火事故中，隐藏式车门把手的安全隐患成了公众关注的焦点之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_a15a389594f5451fb8461530247d409a@000000_oswg44206oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>虽然现有车内应急拉手，但由于各家设计的位置和形态不同，加上缺乏宣传普及，在紧急情况下，车内人员与车外救援人员并不一定能找到应急拉手，这使得救援更加复杂。</p>
  <p>其实在新规出台之前，很多车企就已经开始重新审视门把手的设计了。</p>
  <p>长城汽车董事长魏建军，就多次公开表达对隐藏式车门把手的不满。他认为这类设计“弊大于利”，不仅重量大、噪音大，还过度依赖电力。一旦碰撞或者断电，车门就可能打不开，严重影响逃生。</p>
  <p>他还直言：“为了那点几乎可以忽略的风阻优化，牺牲安全，真不值。”所以长城现在的做法是，能不用隐藏式就尽量不用。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_313d650d9a9f4ffd8cadcea9d4a81f55@000000_oswg387358oswg948oswg538_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>小鹏汽车这边，董事长何小鹏在今年两会期间也承认目前的门把手设计还有不少问题。他透露团队正在开发一种更适用于极端情况的门把手，比如低温冰冻、电路故障这些场景，重点提升可靠性。</p>
  <p>而其他一些车企则选择在现有设计基础上进行改进，力求在安全和美学之间找到平衡。</p>
  <p>例如，沃尔沃 EX90 就做了“双模设计”，如果电子系统出现故障，驾驶员可以通过拨动隐藏的机械拨杆在 1 秒内开门，既保留了极简风格，又保证了安全性。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_727030f9b5c54e6297635857284447db@000000_oswg20138oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>像问界 M8，也使用了半隐藏式车门把手，既能电动开门，又有传统机械开关，科技感和实用性兼顾。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_136650944f424d72a8c331c1bbf47126@000000_oswg45432oswg430oswg430_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>另外，一些平价车型，比如五菱星光 S、宝骏云朵，则干脆放弃隐藏式设计，选择“皮实耐用”的路线。</p>
  <p>这类设计不仅无需电力支持，维修成本低，还特别适合三四线城市的消费者，算是务实派用户的首选。</p>
  <p>工信部对隐藏式车门把手的整顿，实际上是在纠正新能源车“重形式轻安全”的设计趋势，提醒车企在追求科技感的同时，不该忽视最基本的安全保障。</p>
  <p>专家预测，新规一实施，隐藏式车门把手的市场渗透率可能从 38% 降到 25%。但这次整顿并不是要完全淘汰隐藏式设计，而是要强调，在创新时安全必须放在首位。</p>
  <p>经过这十年的发展，汽车行业也明白了一个重要道理：安全永远比炫酷更重要。当门把手从“炫技符号”变回“生命通道”，这不仅是进步，也是对每个人生命的尊重。</p>
  <p>毕竟，车是为了服务人类，而不是为了在参数表上赢得更多分数。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MzcyNzgzOQ==&amp;mid=2247851642&amp;idx=1&amp;sn=bdc839b501a7767ef4bb1163d9b1b634&amp;chksm=fd8538fe26f219cdd974a2941f675e369ded045d3ef397a1c35641894263b03fc1bf9a5ee1d3&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“科技狐”（ID：kejihutv）</a>，作者：狐妹，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287251554525831</id>
            <title>自动驾驶将在今年大爆发，这四家美股公司必须关注</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287251554525831</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287251554525831</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:25:58 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>今年，自动驾驶市场将迎来一次划时代的爆发！</p>
  <p>特斯拉下月将在奥斯汀启动Robotaxi，UBER和LYFT今年将在德州和亚特兰大推出自动驾驶出租车，谷歌旗下Waymo和Magna International计划到2026年底将亚利桑那州工厂的自动驾驶出租车生产扩大两倍。这一连串重大举措标志着:今年就是自动驾驶商业化爆发的起点。</p>
  <p>而把时间线拉长，我们就知道这是一个万亿美元级的超级市场，未来十年，自动驾驶市场将从1.7万亿美元飞跃至3.9万亿美元，而完全自动驾驶市场将从2024年的600亿美元增长至2033年的2000亿美元！麦肯锡更是预测，到 2035 年自动驾驶可能创造4000亿美元的收入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_0326ec977a4842da8028aa8d7c5e5f0d@000000_oswg150052oswg1080oswg603_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>今天，我们美股投资网将给大家深度分析，四家在自动驾驶领域的“佼佼者”，它们各自的技术优势和护城河？这些美股公司未来的增长潜力又有多大？我相信无论你是正在寻找下一个投资机会，还是想了解未来出行的颠覆性变化，这些公司都将是你必须关注的对象。</p>
  <h2>关键点</h2>
  <p>开始前，有个很关键的概念大家必须先搞懂，就是将自动驾驶汽车推向市场主要有两种方式。</p>
  <p>一、渐进式部署（辅助驾驶演进路线）也称为从 L2/L3 向 L4 演进的路线。</p>
  <p>这种方式是目前大多数传统车企如特斯拉、奔驰、宝马、丰田等采用的方式，通过不断积累用户驾驶数据、训练算法，逐步迈向完全自动驾驶（L4/L5）。</p>
  <p>先推出具备部分自动化功能的车辆（如自适应巡航、车道保持、自动变道等）。</p>
  <p>逐步在更多场景下提高系统的自动化程度。</p>
  <p>通过不断积累用户驾驶数据、训练算法，逐步迈向完全自动驾驶（L4/L5）。</p>
  <p>优点：商业化路径明确，可边卖车边迭代。</p>
  <p>缺点：需要解决过渡阶段“人机共驾”的责任与安全问题。</p>
  <p>2. 直接部署完全自动驾驶系统（即 L4 Robotaxi 路线）。</p>
  <p>也称为跳跃式发展路线，由一些技术公司（如 谷歌Waymo、Cruise、百度 Apollo、AutoX）主导。</p>
  <p>直接研发面向城市、园区等特定区域（即 geofenced 区域）运行的 L4 自动驾驶车辆。</p>
  <p>多用于 Robotaxi（自动驾驶出租车）、无人物流车等形式。</p>
  <p>优点：无需依赖驾驶员，真正实现自动驾驶愿景。</p>
  <p>缺点：技术门槛高，部署成本高，受限于地理范围，扩展性慢。</p>
  <p>美股投资网相信，特斯拉作为头部公司，技术是最好的，数据积累也是最多的，所以今天给大家深入分析另外几家的公司。</p>
  <h3>自动驾驶核心供应商MBLY</h3>
  <p>我们要分享的第一家公司是Mobileye ，美股代号 MBLY ，就是专门给第二种方式，提供关键的技术“零部件”供应商。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_df79000e8bc94b4b87565c3788c3e7ee@000000_oswg58845oswg705oswg503_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>它主要提供自动驾驶所需要的核心-比如芯片、软件，还有一些传感器，是整个自动驾驶产业链里非常重要的一环。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_ceac266dc429454da59329ea553cd673@000000_oswg42628oswg1080oswg309_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>在高级驾驶辅助系统（ADAS）这个市场里，MBLY的份额高达50%。它的核心产品EyeQ芯片已经被装进了全球大约三分之一的新车里。宝马、大众、福特、吉利、日产这些国际大厂都与它有深度合作。为什么？因为EyeQ不仅能处理复杂的视觉任务，还能在性能、能效和成本之间找到一个聪明的平衡，既能跑得快，又不耗电，还能控制价格，适合大规模量产。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_4d4089cd44f94beda1a8efa08420e332@000000_oswg278467oswg898oswg413_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>你可以把它理解成自动驾驶版的英伟达，但不同于GPU在消费电子里的泛用，MBLY 是为车而生的，且已经被实打实装进了几千万辆车里。</p>
  <p>而这背后，还有一层更深的逻辑。随着自动驾驶技术的普及，硬件差异将逐渐缩小，汽车间的差别会越来越小，未来的自动驾驶车可能都差不多，雷达多不多、算力高不高的差异将变得不再那么显著。<strong>真正的价值将集中在谁能提供最稳定的核心算法、最强的芯片平台、最容易大规模部署的自动驾驶解决方案。</strong>也就是说，卡脖子的不是车本身，而是算法、芯片和系统</p>
  <p>MBLY正是这样一家具有代表性的企业。它的芯片和软件平台具备极强的通用性和可扩展性，能够跨多个OEM（原始设备制造商）进行部署，适配不同品牌、不同类型的车辆。可以说，MBLY的技术就像一把通用钥匙，为各大汽车品牌打开了迈向自动驾驶的大门。</p>
  <p>当然，再强的技术如果不能实际落地应用，也是没有意义的。为此，MBLY选择与能够接触大量用户的出行平台合作，比如UBER和LYFT。</p>
  <p>我们美股投资网认为，UBER作为全球最大的出行平台之一，拥有庞大的国际用户基础，能够帮助MBLY迅速实现自动驾驶技术的普及和商业化。</p>
  <p>相比之下，LYFT虽然在美国市场占有一定份额，但其国际影响力和市场规模与UBER相比仍有较大差距。LYFT的合作主要面向美国市场，并计划在2026年于达拉斯启动测试。</p>
  <p>尽管它的影响力不如UBER，但对MBLY而言，同样为其提供了一个宝贵的技术验证平台，帮助其优化自动驾驶技术。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_8994b33655e54a0ab8ae5de4ce92b8c0@000000_oswg231728oswg1080oswg801_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">（Uber与Lyft用户数对比）</p>
  <p>2025年4月24日，大众汽车与UBER宣布建立战略合作伙伴关系，计划在未来十年内在美国部署数千辆自动驾驶ID.Buzz车队。值得注意的是，大众并不直接研发自动驾驶技术，而是依赖MBLY提供的EyeQ芯片和Drive系统。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_1a7d98ac375848ac86d8ce19f349d66e@000000_oswg75723oswg746oswg208_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>以Drive系统为例，它集成了七个摄像头、三个激光雷达，是MBLY目前最先进的全栈自动驾驶方案，每一套硬件的价值高达数千美元。对MBLY而言，这不仅是一次技术展示，更是全球商业化的关键突破口。</p>
  <p>预计到2026年，这些车将首先在洛杉矶上线运营，一旦成功，MBLY的技术就能迅速向全球复制，带来源源不断的营收增长。ID.Buzz将在普通车型的生产线上进行制造，意味着生产规模可以根据市场需求快速扩张或收缩。这对于MBLY来说，是一种轻资本的商业模式，他们依赖合作伙伴投资生产、管理车辆，而不需要自己承担整个车队的建设与运营，极大地节省了资本投入。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_55ac60e1196343a4a557cb126a66c17e@000000_oswg70977oswg984oswg534_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>大众还将MBLY的技术部署到MQB模块化平台上，这个平台被广泛应用于高尔夫、帕萨特、Tiguan等畅销车型。</p>
  <p>考虑到大众年销量约为900万辆，其中MQB平台占据了200万辆左右，按每车150到200美元的Surround ADAS单价计算，这一合作每年可能为MBLY带来1到3亿美元的额外收入。</p>
  <p>接下来，值得关注的是MBLY的SuperVision和Chauffeur等高端产品。MBLY计划在2027年或2028年开始实现这些产品的规模化，与奥迪和保时捷的合作将为其提供重要的市场验证。尽管SuperVision初期仅会应用于高端车型，但其1200到1500美元的单车价格远超传统ADAS产品。</p>
  <p>结合这一定价，MBLY预计这一产品将在未来几年为其带来1亿到2亿美元的年收入。SuperVision和Chauffeur不仅展示了MBLY在高端市场的技术优势，还预示着其能够在不同市场细分中通过精确的产品定价和布局，进一步优化其利润结构。</p>
  <p>总结来看，我们美股投资网认为MBLY的战略布局非常清晰：先通过EyeQ打好基础，铺设市场覆盖；再通过SuperVision和Chauffeur冲击高端市场，实现更高的利润；最后通过与UBER等出行平台的合作，将其自动驾驶技术从实验室走向商业化，并推动全面落地。</p>
  <h3>出行巨头UBER与LYFT</h3>
  <p>在自动驾驶不断走向商业化的过程中，越来越多的技术公司选择与像 UBER 或 LYFT 这样的出行平台合作。这种合作背后不是简单的资源互补，而是自动驾驶产业从“技术突破”走向“真实落地”的必经之路。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_e65fd83b509e474cacebafcf6f31332e@000000_oswg54483oswg664oswg486_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_768a3734a863453c9823bda7c6ef8aa7@000000_oswg51103oswg696oswg496_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>无论是 MBLY 还是后面我们说到的另外一家公司，它们都不直接触达消费者，必须借助一个规模化、有真实需求的运营平台。</p>
  <p>而 UBER 拥有全球领先的叫车网络、调度系统和用户覆盖，是将自动驾驶车队推向市场的理想落地点。LYFT 也在这一方向上持续加码，与 MBLY 合作布局达拉斯市场的自动驾驶服务，试图在不大幅增加研发成本的前提下分享行业红利。</p>
  <p>这些合作，不只是为了抢先跑通技术，而是抢占用户入口。因为最终决定一家自动驾驶公司是否成功的，不是它能不能跑，而是有没有人愿意坐。而这，正是 UBER 和LYFT 手里真正的筹码。</p>
  <p>从市场格局上看，UBER 依然是毫无悬念的第一。截至2025年，它在美国网约车市场的份额依旧稳定在75%左右，而LYFT稳守25%。UBER 胜出的关键，一方面在于它更大的体量和国际化布局，但更深层的，是它已经逐步完成了从“烧钱换增长”到“盈利驱动”的转型。</p>
  <p>看估值的时候，很多人只盯着企业价值与销售比 EV/Sales 或市销率（P/S），但如果脱离盈利能力看估值，本身就是片面的。</p>
  <p>目前 UBER 的远期 EV/Sales 是 3.3 倍，略高于同行平均的 2.8 倍。如果单看这组数字，可能会觉得“有点贵”。但当你把净利润率放进来，就会发现答案完全变了样：UBER 的净利润率高达 22.4%，而同行平均还是负数。用资本市场的语言讲，这不是贵，而是“溢价背后有根”。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_50c146c1dd4d4681a678019e0eea4fcc@000000_oswg126475oswg1080oswg314_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>而把视角拉回它的主战场——美国本土市场，UBER 的估值逻辑就开始显得更扎实了。在美国市场，UBER 的市销率和EV倍数几乎与同行持平，甚至还出现了轻微折价。</p>
  <p>也就是说，在自己最核心的主场，UBER 的估值并不高估，甚至在某些维度上还有低估的空间。关键还是利润。DoorDash 和 LYFT 的净利润率还停留在1.2%甚至0.4%的水平，而 UBER 已经实打实地跑出超过 22%。它不是增长最快的，但是却是最赚钱的。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_529563b19c0c48e3af65a6bfc7ba96db@000000_oswg119588oswg1080oswg388_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>LYFT它的增长表现其实并不差。过去一年营收增速达到了 31.4%，明显领先于 UBER 的 18%。这说明 LYFT 仍有强劲的市场拓展能力，也表明它的品牌在一定用户圈层中有非常高的粘性和认可度。但它的问题在于盈利模型尚未跑通。毛利率虽然不低，超过 35%，但净利润率只有 0.4%，也就是说公司赚钱的效率非常低，靠增长拉动估值的逻辑在目前这个利率环境下并不好卖。</p>
  <p>UBER 的优势还不仅仅体现在财报数字上。它在自动驾驶、外卖、货运等多条业务线上已经建立了清晰的生态布局，正在逐步转型成一个多面向的平台型公司。它和自动驾驶公司的深度绑定，像小马智行、AUR、MBLY，大大增强了未来几年降本增效的确定性。</p>
  <p>而LYFT 目前还主要聚焦在网约车本身，虽然与MBLY有合作布局自动驾驶，但规模和深度都远不及 UBER 的开放式生态打法。</p>
  <p>所以如果我们从宏观竞争结构、盈利表现、估值合理性和产业协同性等多个维度来衡量，我们美股投资网认为，UBER 目前的市场主导地位毋庸置疑。虽然估值看起来不便宜，但它用利润、现金流和全球化能力，撑起了自己的溢价；而 LYFT 虽然在品牌好感度和用户体验上依旧可圈可点，但想真正威胁到 UBER，可能还需要在盈利能力和平台外延方面有更实质性的突破。</p>
  <h3>中概自动驾驶软件商PONY</h3>
  <p>最后给大家分析一支中概股，专门做自动驾驶软件的小马智行（Pony.ai），美股代号 PONY。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_eb19865330de432785540a170cb8cedc@000000_oswg53370oswg714oswg485_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>首先，中国机器人出租车市场的快速增长，为小马智行提供了前所未有的机遇。</p>
  <p>根据高盛的分析，预计到2030年，中国机器人出租车市场将从2023年的5400万美元激增至120亿美元。这一增长不仅反映了市场需求的快速膨胀，也为小马智行在国内市场的进一步扩展奠定了坚实基础。更为关键的是，到2030年，机器人出租车车队规模预计将从2025年的0.41万辆增至50万辆，标志着公司未来增长潜力的巨大空间。</p>
  <p>根据创始人兼首席执行官 James Peng表示，小马智行已经实现了全天候四级无人驾驶，并且能够在各种天气条件下稳定运行。公司已经做好了全面大规模商业化的准备，技术层面无疑已经达到了一个新的高度。</p>
  <p>但仅有技术是不够的，小马智行也清楚，政策支持同样至关重要。它与地方Z府的合作，帮助公司在中国一级城市获得了必要的运营许可证。</p>
  <p>最近，小马智行在北京南站、北京大兴机场和亦庄等重要交通枢纽推出了收费机器人出租车服务，吸引了大量用户，未来还会逐步扩展到北京市中心，真正让自动驾驶技术走进大众生活。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_90757454a76d4e0fb0281a8343f3c02f@000000_oswg81405oswg1080oswg608_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>与此同时，小马智行在全球市场也逐步扩展。2024年，小马智行与丰田成立了合资企业，共同生产基于bZ4X的自动驾驶出租车。这项合作不仅帮助小马智行提升了生产能力，还为未来的自动驾驶运营价值链打下了基础，涵盖了从车辆维护到充电设施等关键基础设施的建设。</p>
  <p>此外，小马智行与UBER的合作，更是推动其全球化的重要一步。根据计划，UBER 将把小马智行的自动驾驶车辆接入其全球打车平台，这项合作将在中东市场启动，并计划未来扩展到其他国际市场。通过UBER现有的全球用户网络，小马智行不仅能够迅速进入更多的市场，还可以加速其自动驾驶技术的普及和商业化。</p>
  <p>除了车队规模的增长，小马智行的自动驾驶卡车业务也迎来了显著的增长。根据公司财报，自动驾驶卡车服务 已实现 73%的同比增长，并成为公司目前最大的收入来源之一。</p>
  <p>我们美股投资网认为，随着在北京和广州新开通的路线， 小马智行的自动驾驶出租车和卡车服务将大幅推动公司的收入增长，且这一领域的商业化进程具有较高的稳定性。</p>
  <p>然而，尽管市场潜力巨大，小马智行也面临不小的挑战。首先，公司的商业化初期波动性 是一个不可忽视的问题。公司首席财务官明确表示， 收入和利润率将出现大幅波动，特别是在 自动驾驶服务的初期阶段。这意味着，尽管技术和市场前景广阔，投资者仍需面对 不确定性。在商业化尚未完全稳定的阶段，公司的业绩波动 很可能导致短期内的财务不确定性。</p>
  <p>此外，小马智行所面临的市场竞争也日益激烈。除了 百度Apollo、文远知行等公司，更多的竞争者正在涌入自动驾驶市场。虽然 小马智行在技术和政策支持方面有明显的优势，但如何在竞争日益激烈的市场中 保持技术领先 并 扩大市场份额，将是决定公司未来成败的关键。</p>
  <p>在盈利模式上，尽管机器人出租车和自动驾驶卡车的市场需求庞大，但其盈利模式尚需进一步验证。未来，如何将这些收入来源长期稳定增长，并提升车费收入和货运服务收入 的可预测性，将决定小马智行是否能真正实现盈利的稳定性。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODU5NjIzMg==&amp;mid=2917157023&amp;idx=1&amp;sn=a606ddac9709034102147b6c0389c818&amp;chksm=8fc6e27fa78ef202d981cd1aceb3eb57132868c20d99c69e6ead1a93ff658e0a4edd4d41dd4c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“美股投资网”（ID：tradesmax）</a>，作者：前纽约证券Ken，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287478752207496</id>
            <title>中国存储芯片厂搅动全球价格战</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287478752207496</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287478752207496</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:24:37 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <blockquote>
   <p>中国正在实施鼓励购买本国半导体存储器的补贴政策。调查公司TechInsights等的数据显示，中国产DRAM和NAND比其他国家的产品便宜23%，如果考虑到补贴，最多能便宜50%左右……</p>
  </blockquote>
  <p>在半导体存储器市场上，中国大型企业的存在感正在增强。这是因为技术创新推动供应厂商以中国为中心增加，价格竞争力也在提高。由于政府的补贴政策，中国有些产品比其他国家便宜50%左右，这成为压低世界大宗交易价格的一个因素。</p>
  <p>半导体存储器是在个人电脑(PC)和智能手机等电子设备内部储存数据的存储介质。其中包括用于短期存储的DRAM和用于长期存储的NAND型闪存等。世界领先企业有美国的美光科技、韩国的三星电子和SK海力士等。但是，在NAND领域，中国的长江存储科技(YMTC)正在扩大市场份额，在DRAM领域，长鑫存储技术(CXMT)也在增长。</p>
  <p>长江存储科技等中国产品的主要销售市场是中国国内。中国正在实施鼓励购买本国半导体存储器的补贴政策。调查公司TechInsights等的数据显示，中国产DRAM和NAND比其他国家的产品便宜23%，如果考虑到补贴，最多能便宜50%左右。</p>
  <p>在向中国销售其他国家产品时，不得不考虑中国产品的价格。因此，在作为半导体存储器一大市场的中国降价将波及全球。从以NAND为主要零部件的存储装置固态硬盘(SSD)1～3月的大宗交易价格来看，作为指标的TLC（三电平单元）256GB为每个29.9美元左右，比上季度下降了8%。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_3ce93e3a94154c2383652db6ce8169db@000000_oswg28568oswg500oswg632_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>从NAND来看，存储单元纵向堆叠的层数是评价性能的指标之一。TechInsights的Jeongdong Choe表示，“长江存储科技在采用混合键合（HB）技术的产品量产化方面比韩国企业更早取得了成功”。在市售产品中(截至3月)，长江存储科技的产品“层数最多，达到267层”，Jeongdong Choe表示。</p>
  <p>中国对本国产品的优惠政策也在影响DRAM价格。从2月的大宗交易价格来看，作为指标的DDR4 8GB为每个1.70美元左右。容量较小的4GB产品在1.30美元左右，均连续6个月下降，创出了2023年12月以来的最低水平。3月的价格也与上月持平。有分析认为，长鑫存储技术崛起等因素正在压低DDR4和上一代产品DDR3等的价格。</p>
  <p>由于中国企业的低价攻势，NAND和DRAM的价格呈现下跌趋势，但目前也有观点认为，价格将在今年内见底。理由之一是企业为特朗普政府关税政策做的准备。为了应对半导体产品被征收高关税的情况，作为买方的设备制造商和模块制造商等正在增加库存。</p>
  <p>由于个人电脑和智能手机的销售增长乏力，NAND和DRAM也受到需求减弱的影响，消费者的观望情绪也在一定程度上导致了价格下跌。据悉，DRAM中约有50%用于个人电脑和数据中心的服务器设备，约35%用于智能手机。然而，近期市场出现变化，“有权威调研机构指出库存可能会比预期更早减少，这成为契机，DDR4、DDR5以及高带宽存储器（HBM）等的需求正在增强”，一位电子元器件贸易公司的负责人表示。</p>
  <p>从NAND来看，一些大型制造商正在减产，缩减供应的趋势仍在持续。有观点认为，如果服务器等的需求增强，半导体存储器的价格将在年内转向上涨。最早可能在4～6月的大宗交易价格上出现触底的迹象。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDI3Mzc0MA==&amp;mid=2651936929&amp;idx=3&amp;sn=138eba68ab57e56d9140997b0b7bfe3c&amp;chksm=bc35af033780808745fb82105e3f60de346cbe3b479d7fd575f61323ab9488246ad66344fe20&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“日经中文网”（ID：rijingzhongwenwang）</a>，作者：日经中文网，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3288467971122049</id>
            <title>「阶跃星辰」的一次豪赌</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3288467971122049</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3288467971122049</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:23:39 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p><strong>文｜邓咏仪</strong></p>
  <p><strong>编辑｜苏建勋</strong></p>
  <p>5月8日，久不露面的阶跃星辰CEO姜大昕，出现在北京的一场媒体沟通会上。</p>
  <p>“在多模态领域，如果任何一个方面有短板，都会延缓探索AGI进程。”姜大昕给出了一个鲜明的判断。过去一年中，他在不同场合都在反复提及：多模态是实现AGI的必经之路。</p>
  <p>在六小龙中，比起在融资、市场声量上有烈火烹油之势的其他选手，阶跃星辰的低调格外显眼。</p>
  <p>这家公司最不声不响，但又能有独特的身位而被记住——过去两年中，它没有参与应用投流的狂热之中，在To C应用上也仅是有所试水。</p>
  <p>多模态如今成为了阶跃最亮眼的标签，这家公司正在倾注大部分力量探索这一道路。</p>
  <p>成立两年，阶跃一共发布了22款自研基座模型，覆盖文字、语音、图像、视频、音乐、推理等。这其中，有16款是多模态模型，占比超7成。阶跃也因此在行业内被称为“多模态卷王”。</p>
  <p>但多模态的发展阶段和语言模型并不相同。</p>
  <p>在技术路线已经收敛的语言模型领域，几乎所有公司都已经沿着差不多的技术路线迭代，但多模态的技术探索尚在早期。从顶尖大厂到AI初创，都像在迷雾中穿行。</p>
  <p>在2024年Sora震撼全球时，不少AI创业者就有着不一样的意见。“Sora出来的时候，其实我们比较失望，我们觉得它的主线应该是做理解生成一体化，但他们只做了生成，没怎么做理解。”姜大昕表示。</p>
  <p>姜大昕对《智能涌现》表示，如果对标语言模型的技术演进时间线，阶跃所押注的“理解+生成一体”的原生多模方向，可能还处在GPT 1.0之前，Transformer刚出来时的阶段。</p>
  <p>多模态的一大难点，是融合过程中不能损失单个模态的性能，尤其是不能降智。阶跃采取的技术路线可以说是“难上加难”：同一个大模型，既要做理解，也要做生成。这是阶跃星辰从成立之初，就定下的发展主线。</p>
  <p>做理解和生成，是原生多模方向的一体两面，这意味着：</p>
  <p>能理解：模型能理解画面中的物体关系，这需要生成端来监督</p>
  <p>能生成：生成的内容，也需要理解来控制，保证其不是超出物理世界认知的</p>
  <p>直到2025年GPT-4o&nbsp;image的发布，吉卜力、拟人化的风格滤镜点燃全球，多模态又重回全球AI舞台的中心。而DeepSeek为代表的推理模型的进步，也能够为多模态的技术探索，补足一块重要的拼图。</p>
  <p><strong>多模态和Agent，是2025年当仁不让的两个关键词。</strong>在过去一年中，姜大昕也在不同场合反复强调：多模态是AGI的必经之路。而Agent，则是当下业界在AGI道路上探索出来的初始形态。</p>
  <p>当前，阶跃也在重点布局Agent这一领域。在汽车、手机、具身智能、IoT等关键应用场景里，阶跃已经和Oppo、吉利汽车集团、千里科技等企业合作，将Agent应用在关键场景中。</p>
  <p>在DeepSeek一飞冲天，引爆全球之后，它的另一面是——当原来坚如磐石的技术壁垒被击穿，所有人都不得不走到了一个焦虑的十字路口上：接下来，技术路线该怎么走？</p>
  <p>大厂有存量的场景和用户，尚有充足的时间腾挪方向，加大火力。对大模型初创而言，这个拷问尤为紧迫。短短两个月时间内，大模型六小虎有裁撤团队、砍To C应用者；也有停止投流者，重新将重点放到语言模型中。</p>
  <p>对创业公司而言，去探索更前沿、更未知的领域，或许是这个阶段更重要、也更确定的事。</p>
  <p>对阶跃而言，这也是一场豪赌——现在，阶跃内部已经组织起不同技术路线的数支团队。“哪一条路线都有可能出现突破，要形成并发的状态。”姜大昕说。</p>
  <p><strong>在这次沟通会上，姜大昕除了披露了未来的模型和产品计划外，也对当下的多模态领域给出了关键判断，经《智能涌现》编辑整理：</strong></p>
  <h2><strong>多模态任何一个方面有短板，都会延缓AGI进程</strong></h2>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p><strong>追求智能的上限仍然是当下最重要的一件事。</strong>我也在很多场合不停的重复：多模态是实现AGI的必经之路。</p><p>过去两年，我们看到整个行业的模型进化，基本上还是遵循了这个路线图：模拟世界—探索世界—归纳世界。</p><p>从技术路线上讲，眼下的发展，也是从单模态到多模态，从多模融合到理解生成一体化，再从强化学习到AI for Science。</p></li>
   <li><p>阶跃从一开始就始终认为：多模态对通用人工智能非常重要。为什么？</p><p>首先，AGI对标的是人类的智能，人的智能是多元化的，每个人除了有来自语言的符号智能，还包括视觉智能、空间智能和运动智能等等，这些智能是需要通过视觉和其他模态来进行学习的。</p><p>从应用角度来讲，我们无论做什么应用，都需要AI能听、能看、能说，这样它才能更好地理解用户所处的环境，并且和用户进行更为自然的交流。多模态可以让智能体充分地理解和感知这个世界，这样它可能更好地理解用户的意图。</p><p>所以，在多模态领域，任何一个方向出现短板，都会延缓实现AGI的进程。</p></li>
   <li><p>在多模态层面，下一步的模型发展趋势有两点：一是，<strong>在预训练的基础模型上加上强化学习，可以激发模型推理的时候产生长思维链，极大地提高模型的推理能力。</strong></p></li>
   <li><p><strong>从OpenAI发布o1，到春节前DeepSeek R1发布，我觉得这是一个标志，推理模型从一个趋势变成了范式，现在语言模型基本上是推理模型一统天下。</strong></p><p><strong>这是非常火热、大家都争前恐后在做创新的地方。稍微更新一点的，大家不太注意的一个能力，其实是如何把推理引入到多模态领域。</strong></p><p>比如，我给一张这个图片（足球比赛），问这个模型这张图片是谁的地方，是谁的主场？这是把模型的感知能力和内部知识能结合起来，一起去做推理，就比原先的视觉理解就强化了很多。</p></li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_485096583676442da88c3dd6121c6e32@2057308263_oswg935538oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阶跃星辰</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p><strong>第二个趋势是多模理解生成一体化，更准确的讲，是视觉领域的理解生成一体化，理解和生成都用一个模型来完成。</strong></p><p>为什么一定要做一体化？比如这个视频中，老师写板书，老师的手的姿势，粉笔在黑板上写的痕迹，比如Sora是可以去模拟之后的样子的。但是老师写了一半停下来说他以后会写什么内容，这是需要理解模型来预测的。</p><p>生成的内容是需要理解来控制的，你为了保证生成的内容是有意义的、有价值；</p><p>而反过来，<strong>理解是需要生成来监督</strong>的。只有当我能够生成，生成的时候，我才知道我是真正地理解了。</p><p>理解生成一体化，能更好地帮助生成的推理。</p><p>我举个例子：人在画一幅大画的时候往往不是一下子就全画完的，现在模型画图的时候一次性就出图了，但人画的时候会有一个构思，可能想大的结构是什么样的，后面再画细节，是一步一步画出来。</p><p>画图实际上是一个思维链的过程，为什么我们模型生成的时候不是思维链？就是没有理解生成一体化，我要画一个框架根据这个框架再画点东西再生成、根据生成的东西再生成，甚至觉得这笔画得不太好，反过来改一改再生成，现在就还是堵到这个问题上，就是理解生成不一体，所以他很难用长思维链一步一步的方式去做生成。</p></li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_b83cecd07c174ddfa81127b3aa5f36ff@2057308263_oswg81394oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△来源：阶跃星辰</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>在语言领域，Predict next token（预测下一个字元）是唯一任务，整个训练的过程就是看你判断Predict得对不对。</p><p>平移到视觉领域，大家就会问：我们能不能用一个模型去做predict next frame（预测下一个画面）？这是视觉领域的一个灵魂拷问。很不幸，这个问题仍然没有被解决。</p><p>没有解决的原因在于模态的复杂度。大家说，语言是很复杂的，但是从统计来说，语言是一个简单的东西，因为语言至多就十几万个token。</p><p>但在视觉，一张图片，我们先不说视频，一张图片1024×1024，就是100万维，每个维度还是一个连续的空间，难度是不一样的。</p></li>
   <li><p>在语言领域，2017年Transformer出来，对业界最大的意义在于，这是一个可以scale（扩大规模）的文本的理解生成一体化的架构，在那之前，其他的模型基本都不能Scalable。</p><p>2020年的GPT-3，意义在于：我们第一次把海量的互联网数据放到了这个scalable的架构上，用一个模型处理所有NLP（自然语言处理）的任务；</p><p>2022年，ChatGPT出来了，就是在预训练的模型的基础上再加上指令跟随，这是GPT-3.5做的事情；</p><p>GPT-4的时候，这个能力就进一步增强了，"GPT4时刻"，指的就是在这个模态上，我们的模型真正能达到跟人的智能差不多的水平。</p><p>现在，我们加上了推理，就可以解决非常复杂的问题。</p></li>
   <li><p>再往后是什么呢？很多人就觉得应该是在线学习或者是自主学习，就是能够不断地自己根据环境去学习到新的知识。</p><p>到目前为止，我们觉得语言模型的技术路线基本上收敛了，没有出现别的分支。所以，我们相信其实视觉也是可以follow同样的路线。</p><p>那第一步就是有一个非常scalable的架构。多模态的“理解生成一体化”这件事，类比到语言模型，甚至应该是在Transformer这个level的事情。那时候还没有GPT，Transformer是2017年出来的，GPT-1是2018年出来的。</p></li>
  </ul>
  <h2><strong>DeepSeek告诉我们，投流的逻辑是不成立的</strong></h2>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>我觉得DeepSeek出来给我们一个经验，就投流的逻辑是不成立的。DeepSeek从 来没有做投流，它如果放开这个流量，破亿是没有问题的。</p><p>当然，我们要重新思考一下，AI时代的产品的流量增长，是不是真的像传统的互联网还是靠投流上去的，DeepSeek出来以后，给大家一个重新看待这个问题的窗口。</p><p>不光是DeepSeek，像《哪吒2》《黑神话悟空》其实都有一些共性，不是靠传统的铺天盖地地投流积累用户的。</p></li>
   <li><p><strong>模型的突破是早于商业化的。</strong>我刚才做了一个比喻，先有GPT-3.5才会有 ChatGPT，先有多模融合和推理模型，才会有现在成熟的Agent。先要有了多模理解生成一体化，尤其是scalable的一体化，才能真正地做到人形机器人的泛化。</p><p>如果是那个东西突破了以后，它的价值就不光是在Agent这方面了，我最想看到它在具身智能的泛化、包括建立世界模型方面有新的突破表现。</p></li>
  </ul>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_d7efb4ddc8214da1bac94d341710787d@2057308263_oswg649004oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc" label="图片描述">△来源：阶跃星辰&nbsp;</p>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>2025年，我们将产品名称“跃问”改名叫“阶跃 AI”，就是意味着它从一个类ChatGPT的产品，到Agent的能力的转变。</p><p>对Agent的产品和商业化层面，我们的智能终端其实是ToC的，虽然我们和头部企业合作，但阶跃这些和头部企业合作的产品，最终是服务C端。</p></li>
   <li><p>为什么我们还会坚持基础大模型研发？我觉得现在这个行业的趋势技术发展还是在非常陡峭的区间。</p><p>2024年Sora刚出来，给大家的震撼很大，但今年回头去看，大家会觉得Sora没有什么神奇的。阶跃不想在这个过程中放弃主流增长或前进的趋势，所以我们还是会坚持做基础模型的研发。</p><p>在应用的角度来，我们一直觉得应用和模型是相辅相成的，也就是说<strong>模型可以决定应用的上限，应用给模型提供具体的应用场景和数据。</strong></p><p>数据也是非常重要的，产品形态随着模型的演变，这是动态发展的。</p></li>
  </ul>
  <h2><strong>绑定行业头部公司，专注终端Agent</strong></h2>
  <ul class=" list-paddingleft-2">
   <li><p>随着模型能力不断的增强，有什么样的模型，决定了有什么样的应用可以被解锁、可以成熟和繁荣。</p><p>最早期的时候，比较流行的是各种各样的聊天机器人；有了Agent以后，我们就可以用它来解数学题、写代码；</p><p>下一步是非常火热的智能体，我们相信终将从数字世界走向物理世界，延伸到智能驾驶和人形机器人等领域。</p><p>Agent其实在2023年就被讨论，但到2025年变得非常火热。我的理解是，Agent爆发需要两个必要的条件，一个是多模态的能力，另外一个是慢思考的能力，这两个能力恰好在2024年的时候取得了突破性的进展。</p></li>
   <li><p>我们选择了智能终端Agent作为我们的方向。首先是，Agent要能更好地帮助人类去完成任务，理解用户所处环境和任务的上下文。很多的终端是用户的感知和体验的延伸，比如手机、耳机，在发起任务的时候，它已经知道任务的上下文了。</p><p>第二是，很多的智能终端或者是终端的设备，就是帮你完成任务。比如说微波炉，我家里的微波炉有上百功能，但是我很少用，所以我希望它是一个Agent，将来放一个芯片在微波炉里，就可以直接跟它对话，智能终端是完全有能力实现这件事情的。</p></li>
   <li><p>我们其实现在在智能终端上也选取了几个重要的终端：手机、车，还有机器人。</p><p>我们和各个方向的头部企业展开了深度的合作。比如Oppo的一键问屏的功能，背后使用了阶跃的多模态的模型。拍照片，处理照片，或者是识别一下照片里面的人物做一些问答，导航功能都可以。</p></li>
   <li><p>对于成为垂类行业的供应商，而不是直接To C或者To B，我们是觉得这个东西很新，头部企业已经有了大量的用户，有了场景，我们才能去尝试这个模型究竟怎么做。</p><p>如果我们上来做ToC的话，我们第一件事情还要做grow user（用户增长）和场景增长。</p><p>所以，我们先和合作伙伴一起合作，等这件事情探索清楚了，将来是不是自己做，我觉得都是有可能的。</p><p>现在所有的设备都是孤立的，其实有一个很诱人的场景，对一个用户来说是，希望它的Agent或者是助手，是能跨设备的，这件事情谁来做？我想肯定有很多人在思考。</p></li>
  </ul>
  <p><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_b8b5466008c449f082c2518ac0ed9781@2057308263_oswg53751oswg900oswg335_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" style="letter-spacing: 0px;" /></p>
  <p class="img-desc" label="图片描述">欢迎交流</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250512/v2_a109ed8e0e4c49ecb9d52772fc6e6e33@2057308263_oswg135185oswg900oswg296_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc" label="图片描述">欢迎关注</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/MTtm5Ffdc3V4DWnXvPg0Yg" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“智能涌现”</a>，作者：邓咏仪，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287592081220487</id>
            <title>DeepSeek能否煮沸老板电器的"冷灶"？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287592081220487</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287592081220487</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:22:20 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>倘若你问一个小学生，AI为你带来了什么。</p>
  <p>小孩儿哥可能会说“写作业可方便了，爸爸再也不用打我了”。</p>
  <p>但你要问一个厨子，他大概率会说，再也不用担心给孩子辅导作业了。他可能想象不到AI对做饭有什么帮助。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_7de2030ac25144a9833e30eef3b9a2b8@000000_oswg50562oswg768oswg768_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>啥原因？可能是不太搭吧，AI是智慧，写作业确实有一手，厨房更需要的是有人在烟火气。</p>
  <p>但是，老板电器就搞出了这么一款“食神”大模型，产品如何先按下不表。</p>
  <p>这种看似不搭尬的创新背后，其实是45岁的老板电器似乎迎来了自己的中年危机。</p>
  <h2><strong>老板的中年焦虑</strong></h2>
  <p><strong>什么是中年焦虑，是上升无望，年轻人随时能顶上你的位置，是可能失去的收入，是上有老下有小的压力。</strong></p>
  <p>总的来说，这是一个各项压力显著上升，自己能力却可能下降的阶段。</p>
  <p>从财务数据看，老板电器2024年全年实现营业总收入112.13亿元，同比增长0.10%；归属于上市公司股东的净利润为15.77亿元，同比下降8.97%；扣非净利润为14.56亿元，同比下降8.08%。</p>
  <p><strong>营收是刚刚好的0.10%正增长，要知道第三季度，老板电器实现营收26.66亿元降低11.07%，归母净利润4.43亿元降低18.49%，营收累计同比-6.78%。</strong></p>
  <p>这第四季度的支棱程度在老板电器的历史上都排的上号，但是像极了中年人，到了一季度，年末的豪气干云又消失了。</p>
  <p><strong>天眼查APP显示，25年一季度的财务数据显示，营收20.76亿元，同比减少7.2%；归母净利润为3.4亿元，同比减少14.66%。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_1549e8e730c8426aa1467e28d5cb3fe7@000000_oswg18780oswg782oswg256_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>要知道，去年3月，国务院发布《推动大规模设备更新和消费品以旧换新行动方案》。8月，商务部等多部门联合下发《关于进一步做好家电以旧换新工作的通知》。</p>
  <p><strong>家电企业都吃了不少政策福利，去年全年美的集团营收和归母净利润分别大涨9.44%和14.29%，华帝股份营收和净利润分别涨了2.23%和8.39%。</strong></p>
  <p>按理来说，老板电器也应该受益，在年报中，老板电器自己也写到中国家电市场全年零售额同比增长4.7%。</p>
  <p>但是现实情况却很残酷，老板电器并没有成为这场狂欢的受益者。</p>
  <p><strong>之所以有这样的结果，从财报上看，一是核心产品增长落后市场，二是工程渠道经营困难，三是新增长曲线尚待验证。</strong></p>
  <p><strong>一、核心产品销量落后于大盘增幅</strong></p>
  <p>作为核心收入来源，2024年吸油烟机、燃气灶两大品类合计贡献了73.42%的营收，但同比增速分别放缓至2.51%和3.96%。</p>
  <p>两类的产品的市场总销售额，老板电器年报可能是因为业绩增速没同行好，就没有单独显示，而是汇总了大类产品。</p>
  <p><strong>但是增速更快的华帝年报里面写的非常清楚：</strong></p>
  <p>根据奥维云网（AVC）推总数据显示：2024 年<strong>油烟机市场</strong>整体零售额362亿元，同比增长14.9%；整体零售量2083万台，同比增长10.5%。</p>
  <p><strong>燃气灶市场</strong>整体零售额 204 亿元，同比增长 15.7%；整体零售量 2429 万台，同比增长 15.2%。</p>
  <p>在政策刺激之下，市场的增速是相当客观的，达到了双位数增长。</p>
  <p><strong>老板电器作为行业龙头，增长速度连零头都没有达到？</strong></p>
  <p>是不是很困惑？解惑还得看同行的财报，特别是同行业绩好的时候。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_a7cad569624e4beba800e2547a74f085@000000_oswg15896oswg554oswg98_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>华帝的年报显示，部分换新的需求，在西南，西北相对旺盛，而老板的经营“偏科”一些，大部分精力都放在了华东，占比近五成。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_3e1c979501c24735a614675ac7114bf4@000000_oswg59256oswg1080oswg258_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>也不难理解，华东的经济发达，过去地产业务发展迅速，工程渠道增长也快，“偏科”自然就好理解。</p>
  <p>不过“成也萧何败萧何”，过去占比较高的工程渠道反而出现了问题。</p>
  <p>二、工程渠道受阻</p>
  <p>老板电器和精装修业务的绑定比较深，从年报上看，即使到了23年，工程渠道销售收入占比还有18.53%，同期的华帝股份，比例只有8%左右。</p>
  <p>在2021年，老板电器将来自于中国恒大精装修业务的6.6亿元应收款项和票据，全部计提了信用减值损失。</p>
  <p>这种影响持续至2023年底，应收账款将高达30亿元，坏账准备也将增值12.24亿元。到2024年末，老板电器的坏账准备还有约10亿元。</p>
  <p><strong>更糟糕的是今年第一季度，中国房地产精装修市场新开盘项目为116个，同比下滑38.9%；市场规模6.1万套，同比下滑42.1%。</strong></p>
  <p>市场规模进一步萎缩，从结婚对数和人口看，这个市场想要反转也并不容易。</p>
  <p>老板电器过去依赖的一个主要增长点没了，该怎么办？</p>
  <p>三、新增长曲线尚待验证</p>
  <p>想要恢复增长，还得找出新的增长曲线。</p>
  <p>从目前的情况看，无论是整个市场环境，还是其自身的产品结构，想要依靠烟机和燃气灶这两大拳头产品拉动增长并不容易。</p>
  <p>剩下的产品线，除了洗碗机和热水器增长还算不错外，剩下的要么占比不高，要么就是负增长。</p>
  <p>当然，这和整个大环境有关系，增量不多，厨电毕竟还是耐用品，更换频率没有那么高。</p>
  <p>和普通的中年男人一样，职场遇到危机之后，无论是投资也好，副业也好，收入得继续增长才能维持生活质量。</p>
  <p><strong>对企业来说，这时候可能就需要一些新的功能，或者说噱头来吸引消费者们了。</strong></p>
  <p>AI和厨电的结合，也可能由此激发出来。</p>
  <h2><strong>AI是第二增长曲线的引子？</strong></h2>
  <p>当然，万物皆可AI，这是趋势，跟随趋势无可厚非。</p>
  <p>想要获得成功，还需要看契合度。</p>
  <p>什么最契合，首先就是电视，智能音箱样的产品，能够给你直接的反馈，不用做什么在，最大的付出就是动动嘴。</p>
  <p>其次就是扫地机器人这样的，需要你动动手，但是加上AI，能够给你更好的交互体验的。</p>
  <p>这两种体验，总结下来就是让人“变懒”，不需要找遥控器，不需要自己弯腰动手，需要的就是躺在那里动动嘴。</p>
  <p>他都很符合人的“惰性”，当然也可以理解为便捷。</p>
  <p>厨电接入AI后具不具备这个特征呢？</p>
  <p>消费者的生活习惯是个问题，替代品众多也是个问题。</p>
  <p>在看过年报和其在AWE的发布会后，我们知道，老板电器接入了DeepSeek，研发了烹饪大模型“食神”。</p>
  <p>关于这个模型，公司这样说到：“食神”不但可以为用户推荐菜谱，指导用户进行烹饪，还可以通过面部识别健康状况、分析体检报告来为用户生成健康膳食规划，更能调动所有设备协助用户完成烹饪的全过程。</p>
  <p>听起来很高大上，但是他并没有解决那个核心问题，饭还得是人一点一点做出来，那些不做饭的大概率不会因为这个去买来尝鲜。</p>
  <p>因为做饭是个很长，很频繁的场景，不做饭的不会因为你有了教程，摆到了嘴边他就会去动手，因为还要买菜，还要洗碗。</p>
  <p><strong>而会做饭的，喜欢做饭的通过短视频平台，其他大模型随时随地就能获取到基本相同的信息。</strong></p>
  <p>总的来看，从产品到人群，<strong>大模型总有些两头都没有照顾到的既视感。</strong></p>
  <p>其实从产品的增长上我们也能看到一些端倪，老板电器产品中增长第二快的是洗碗机，占总营收比例已经7%了，用过的都说好，因为这东西他更符合人性懒惰的一面。</p>
  <p>即便是符合人性，甚至是一些人的刚需，也并未实现爆发增长，更何况一个两边都没有讨好的大模型产品？</p>
  <p>所以大模型能带来多少增量是个问题，</p>
  <p>还得从财报中找答案，就年报中的数据来看，数字厨电销售额同比增长超5倍。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_7faad3f27a6a4ca3bc177d612208ffad@000000_oswg26189oswg1080oswg76_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>结合AWE大会上，公司给出的数字厨电30亿销售额的数据，这个体量对整体营收来说不算小了，如果能够持续增长，对老板电器来说是非常可观的。</p>
  <p><strong>但是在一季度，以这个数据为基础的话，营收负增长，能不能理解为数字厨电业务受阻了呢？大模型的赋能是否能奏效呢？</strong></p>
  <p>而且，在研发上，公司似乎也没有倾注很多的心血。</p>
  <p>25年一季度，研发费用率创19年一季度以来的新低，仅有3.01%，而同行业平均水平在3.5%以上。</p>
  <p>人员上，24年的财报显示，虽然研发费用增长了6.79%，但是因为基数很低，这部分增长起到的效果很有限，而且研发人员的总数不到九百人，比23年下降2.83%。从战略的纬度来看，“人工智能+厨电”似乎并不是老板的重心。</p>
  <p>其实很多行业都有这个探索的阶段，只不过多数时候像一阵风似的，比如之前的AR电视。</p>
  <p>因为新颖，因为小众，导致太贵，动辄上万的价格，不是人人都能尝鲜的，虽然确实有一定的体验感，但是复杂的使用链条很容易就祛魅了。</p>
  <p><strong>那当潮水褪去，留下的恐怕只有凌乱的经销商和消费者。</strong></p>
  <p>不过作为一个老牌的家电企业，老板电器还是有深厚的底蕴的在的，市占率方面，年报显示，老板电器油烟机、嵌入式灶具连续9年全球销量领先，大型烹饪厨电连续3年全球销量领先。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_35a911a543024ab6826c6a3514623e08@000000_oswg66235oswg1080oswg342_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>能在自己优势领域持续保持第一，可并不是一件容易的事。</p>
  <p>目前公司计划开始发展双品牌策略，也开始兼顾低端市场，看来高端靠”老板“品牌，低端准备靠”名气“品牌。</p>
  <p>而且，老板的财务状况因为相对保守的经营理念，一直比较健康，除了2010年上市时募资了9.6亿，此后未曾向市场上再伸手要过钱，银行借款也微乎其微。</p>
  <p>现金方面，截止25年一季度，货币资金14.8亿，交易性金融资产28.3亿，其他非流动金融资产8亿，其他非流动资产38.6亿，其他流动资产2.8亿。</p>
  <p>这部分类现金资产共计约90亿左右，手里有粮心中不慌。</p>
  <p>就同行们的表现来看，其实可以打的牌不少，也确实能带来不少增量，比如美的，体量够大了吧，凭借政策和海外市场依然能够双位数增长。</p>
  <p>这个时候，存量市场里面比的就是经营能力，能否解决“中年危机”，就看“二代目”任富佳的调整能力了。</p>
  <p><strong>免责声明：</strong>本文基于公司法定披露内容和已公开的资料信息，展开评论，但作者不保证该信息资料的完整性、及时性。另：股市有风险，入市需谨慎。文章不构成投资建议，投资与否须自行甄别。</p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI2MjAwNTQ4Mg==&amp;mid=2649392211&amp;idx=2&amp;sn=7330f8a6d279297b273b0bd3375ad17f&amp;chksm=f31b3480f7f9e99b19eee67e20e6b066fe1bc50701f968bd45ecb77f698a9bc63428f19ebbab&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“互联网江湖”（ID：VIPIT1）</a>，作者：刘致呈，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://www.36kr.com/p/3287686984983174</id>
            <title>哈佛新论文揭示 Transformer 模型与人脑“同步纠结”全过程，AI也会犹豫、反悔？</title>
            <link>https://www.36kr.com/p/3287686984983174</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.36kr.com/p/3287686984983174</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>Mon, 12 May 2025 00:20:45 GMT</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>近日，来自哈佛大学、布朗大学以及图宾根大学研究者们，共同发表了一项关于Transformer模型与人类认知处理相关性的研究论文：</p>
  <p>——《Linking forward-pass dynamics in Transformers and real-time human processing》</p>
  <p>意译过来就是：<strong>Transformer模型的“思考过程”与人类大脑实时认知的奇妙相似</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_ab917571c3be45999b73e7d9f516644f@000000_oswg43626oswg745oswg357_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p>换句话说，它想搞清楚一个“老问题”：<strong>AI模型的内部处理过程，和人类大脑的实时认知，有多少相似？</strong></p>
  <p>过去我们研究AI和人类的相似性，最常见的做法是什么？<strong>“看结果”</strong>：让AI做题，看它答对多少，概率分布和人的选择对不对得上。例如，让GPT写作文、识别图片、做逻辑推理，然后对照人类的数据，得出一个“AI越来越像人了”的结论。</p>
  <p><strong>但这其实只是表象。</strong></p>
  <p>想象一个场景：在答一道不太确定的选择题，先想到了一个看似正确的选项，但又觉得不太对，犹豫半天，才最终敲定答案。<strong>AI模型也一样，也许在中间某一层，更倾向于一个“直觉答案”，但再往后，才被训练出来的知识“纠正”了过来。</strong></p>
  <p>问题来了：AI和人类，不只是最后的选项，连中间的“挣扎”和“转变”也能被对齐吗？</p>
  <p>这篇论文的作者，换了个角度：不只看AI模型的输出，还要扒一扒Transformer每一层的“处理动态”，与人脑处理信息的“实时轨迹”是否能对上。</p>
  <h2><strong>01 AI和人脑，真的在“想”同一件事吗？</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_145fc29c84914eb8bf386f32d4e44b9f@000000_oswg66528oswg885oswg482_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：方法概述。用Transformer模型中得出的过程性指标预测人类处理负荷和行为反应指标的能力。</p>
  <p>论文作者把Transformer每一层的输出和变化都做了记录，提出了一系列“处理负载”的指标：</p>
  <ul>
   <li>不确定性（entropy）</li>
   <li>信心（log probability）</li>
   <li>相对信心（正确vs直觉答案）</li>
   <li>boosting（模型在某一层对正确答案的主动“拉高”）</li>
  </ul>
  <p>这些东西听起来很技术，但可以简单理解为：<strong>AI每一层都在“思考”，每过一层，它对答案的信心发生了一点点变化。</strong></p>
  <p>有的题，AI一上来就很有把握，信心很快升高；有的题，AI在中间反复徘徊，甚至先押错，再修正。</p>
  <p>这和我们人类做题的“熟练-犹豫-反应慢-反悔-最终确定”是不是很像？</p>
  <h2><strong>02 实验结果：AI和人类“走弯路”的相似瞬间</strong></h2>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_604b14f7f7b9452fbcd99cd936ec8377@000000_oswg65584oswg660oswg384_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：研究中分析的人类任务示意图。(a) 回忆（自由回答）首都名称。(b) 识别（强制选择）首都名称。(c) 通过鼠标移动对典型和非典型动物实例进行分类（Kieslich 等, 2020）。(d) 判断三段论推理的逻辑有效性。(e) 对分布外图像进行物体识别。</p>
  <p>论文做了几个个实验，分别对应不同的认知任务和人机对比：</p>
  <p><strong>①“首都杀手题”——AI和人类的集体下意识。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_b965dd37c2ea49a799c4531442ad6b8d@000000_oswg141044oswg709oswg629_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：研究1a（回忆首都），Llama-2 7B模型。(a)-(d) 基于模型各层计算的处理指标。(e) 各指标相较于基线模型的BIC差异。数值越高越好。星号表示统计显著。</p>
  <p>比如，美国州首都题。这题在答题界有个绰号，叫“首都杀手”：</p>
  <ul>
   <li>出题人问：“伊利诺伊州的首都是哪？”</li>
   <li>人类几乎下意识地想说：“芝加哥！”</li>
   <li>然后突然一个激灵，想起，“不对，是斯普林菲尔德！”</li>
  </ul>
  <p>以为这样的“反转”只有人类会有？其实AI也会！</p>
  <p>论文里的Llama-2模型，每一层都像个小AI脑细胞在投票。结果显示：在模型的中间层，<strong>AI的信心值一度“押宝”在芝加哥上</strong>，就像脑海里那个脱口而出的错误答案。可到了后半程，随着层数加深，AI忽然“刹车”，把信心转回了斯普林菲尔德。这就是AI和人类都在“下意识→反思→修正”的本能流程里打了个滚。</p>
  <p>更绝的是，有的试题AI和人类都“执迷不悟”。比如问“澳大利亚首都”，一堆人写悉尼，一堆AI也把概率压在悉尼上，最后才有一部分“觉醒”，想起是堪培拉。</p>
  <p><strong>②“鲸鱼归属”——鼠标和神经元一起漂移</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_31e8355179044fb2bbe23a2762c8e43f@000000_oswg140605oswg677oswg619_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：研究2（动物实例分类），Llama-2 7B模型。(a)-(d) 基于模型各层计算的处理指标。(e) 各指标与基线模型的BIC差异，数值越高越好。星号表示统计显著。</p>
  <p>再看动物分类题。问：“鲸鱼是鱼还是哺乳动物？”人类是不是脑子里先蹦出来“鱼”，又觉得哪里不对，才慢慢改口？</p>
  <ul>
   <li>人类实验里，受试者的鼠标先朝“鱼”方向飘过去，走了一小段“弯路”，再折回“哺乳动物”，画出一条漂亮的“纠结弧线”。</li>
   <li>AI模型内部，“信心”指标在前几层也更偏向“鱼”，直到后面层数才被训练出的知识拉回“哺乳动物”。</li>
  </ul>
  <p>有趣的是，AI和人类不仅选项重合，连“走神”的路径也同步：人类在鼠标上徘徊的那一秒，AI在网络里也“犹豫”着。</p>
  <p>③<strong>“逻辑陷阱”——AI和人类被套路的瞬间</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_57397b86a44e44ce803b758f4dfa6eb1@000000_oswg118414oswg520oswg567_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：（三段论推理中的内容效应），Llama-2 7B模型。(a)-(d) 针对逻辑结果与先验信念一致的题目，基于模型各层计算的处理指标。(e)-(h) 针对引发“内容效应”的题目（即逻辑结果与先验信念不一致），基于模型各层计算的处理指标。(i) 各指标及数据子集与基线模型的BIC差异，数值越高越好。由于EntropyLayer和BoostLayer在所有题目中的数值相同，因此未进行比较。</p>
  <p>再来点烧脑的。经典的三段论逻辑推理题：</p>
  <blockquote>
   <p>“所有A是B，所有B是C，那么所有A是C吗？”</p>
  </blockquote>
  <p>人类本来逻辑在线，但题目稍微掺点“常识偏见”，比如“所有有翅膀的动物会飞，所有会飞的动物能上天，所以所有有翅膀的动物都能上天吗？”大脑会直接被“常识”带偏。</p>
  <p>AI也是。论文里发现：<strong>只要题目设计得足够“绕”，AI和人类一样，都在中间层“陷入迷雾”</strong>，先押宝在那个直觉答案上，过了几个“脑回路”，才慢慢拉回正轨。</p>
  <p>④<strong>“图片辨认”——AI和人类都在“雾里看花”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250511/v2_12e44678ae644ae59877ac718d393054@000000_oswg173695oswg689oswg741_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图注：OOD物体识别，ViT-Base模型。(a)-(b) 基于模型各层计算的处理指标。(c) 各指标分组与基线模型的BIC差异，数值越高越好。</p>
  <p>视觉任务上也是同理。比如一张加了马赛克或奇怪滤镜的猫咪图片，问“这是啥？”你可能先说“狗？”，再揉揉眼睛，才发现是“猫”。</p>
  <p>AI的Vision Transformer也是这样，刚开始层级信心分布很分散，也许更偏向“狗”，但随着层数推进，才慢慢聚焦到“猫”这个类别。</p>
  <p>有没有发现？AI和人的“迷茫-清醒”过程竟然如此一致。</p>
  <h2><strong>03 OMT：应该关注AI内部的“思考过程”</strong></h2>
  <p>我们一直用AI做“黑箱”——输入-输出，像函数一样。但这篇论文告诉我们，也许更值得关注的，是AI内部的“思考过程”。</p>
  <p>AI在遇到难题时，真的会“走弯路”，和人一样“卡壳”； 不同的任务，不同的模型规模，AI的“思考路径”也会变化； 这种“动态过程”不是专为模仿人类设计，而是AI自然训练出来、为了完成任务自己学会的“捷径”；</p>
  <p>这意味着，也许我们能用AI，去发现哪些刺激、哪些设计会让人类更难处理，甚至反向指导人类实验设计。</p>
  <p><strong>输出只是终点，过程才是灵魂。</strong></p>
  <p>本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTQzNzU2NA==&amp;mid=2651737715&amp;idx=2&amp;sn=d978bfa1c213738301b6df799c5abf21&amp;chksm=bc25fc66d9f8f355353baf7cc9d2e2cf1b2c8784320e50982cb8d0026a9ecd6cd4f1f8604d4c&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd" rel="noopener noreferrer nofollow" target="_blank">“大数据文摘”（ID：BigDataDigest）</a>，作者：文摘菌，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>