<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <channel>
        <title>36氪</title>
        <link>http://36kr.com</link>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3299143207651588?f=rss</id>
            <title>2025「投资界TOP100」投资人正式启动</title>
            <link>https://36kr.com/p/3299143207651588?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3299143207651588?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:40:46  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_ef74455d34544c198ac3b3d3a609ca3a@5868219_oswg351388oswg554oswg236_img_jpg?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">2025「投资界TOP100」投资人正式启动</p>
  <p>如约而至，2025「投资界TOP100」投资人正式启动，记录创投风云人物。</p>
  <p>中国创投正经历着一场深刻变迁。清科研究中心数据显示，2024年中国股权投资市场整体延续下滑态势，但回暖迹象初现——新募集基金规模1.44万亿元，投资案例数共8,408起，降幅均进一步收窄。同时，退出被提到前所未有的重要位置。</p>
  <p>所有人都在等待拐点。今年以来，DeepSeek的爆红带来一场久违振奋，中国AI正在改写全球产业格局。放眼望去，人民币基金和美元基金交替转换，国资力量扮演愈发重要角色，AI与出海成为时代主题，中国创投悄然驶向新质生产力时代。</p>
  <p>值此历史节点，2025「投资界TOP100」投资人今日正式启动，并将于“第十九届中国基金合伙人大会”现场发布。</p>
  <p><strong>二十余年行业积累，打造多方公信力</strong></p>
  <p>清科创业（1945.HK）致力于为行业提供创业与投资综合服务，专注服务创投每一程，二十余年构建的线上线下矩阵式产品和服务，已成为中国创业与投资市场的“基础设施”。</p>
  <p>清科创业旗下创业与投资资讯平台——投资界（www.PEdaily.cn）与清科研究中心连续十年联合发起「投资界TOP100」投资人，国内私募股权投资领域专业SaaS系统——私募通提供数据支持，镌刻中国创投历史长河里那些不可忽视的身影。</p>
  <p>经过多维度严格考核，最终选出对中国风险投资、股权投资行业起到巨大推动作用的100位杰出投资人，其中涵盖早期、VC、PE以及战略投资人。</p>
  <p><strong>实名提名，综合标准全面考量</strong></p>
  <p>本次「投资界TOP100」投资人将实行提名制，同时结合投资人自荐以及推荐候选人进行评定，活跃在中国境内股权投资市场的投资人均可参与报名。候选人应为机构合伙人、总经理或其他同等职位，且填报的案例必须为该投资人在相关机构以合伙人、总经理或其他同等职务参与投资的项目，天使投资人可使用个人投资案例进行报名。</p>
  <p>5月6日至5月23日期间，主办方将回收提名表，其后根据个人综合回报水平、个人及其所在机构行业影响力等综合考量，最终选出100位取得卓越投资业绩、同时对于中国风险投资以及股权投资行业做出巨大贡献的杰出投资人。</p>
  <p><strong>重磅发布，“第十九届中国基金合伙人大会”现场见证</strong></p>
  <p>通过层层筛选、全面调查等一系列综合评估，2025「投资界TOP100」投资人将于“第十九届中国基金合伙人大会”现场发布，届时将为众多莅临现场的国内LP、GP提供客观参考依据。</p>
  <p><strong>参与方式</strong></p>
  <p>参与2025「投资界TOP100」投资人，请发送候选人名字、简介、机构简介和具体联系方式至</p>
  <p>2025top100@zero2ipo.com.cn。</p>
  <p><strong>提名咨询</strong></p>
  <p>刘全</p>
  <p>Email：jerryliu@zero2ipo.com.cn</p>
  <p>杨兰Ada</p>
  <p>Email：adayang@zero2ipo.com.cn</p>
  <p>更多详情，可参考：</p>
  <p><a href="https://www.pedaily.cn/2025investor/vote.shtml" rel="noopener noreferrer" target="_blank">https://www.pedaily.cn/2025investor/vote.shtml</a></p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3299070397106432?f=rss</id>
            <title>零一万物联创、预训练和C端产品负责人谷雪梅离职创业｜智能涌现独家</title>
            <link>https://36kr.com/p/3299070397106432?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3299070397106432?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 13:50:29  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文｜周鑫雨</p>
  <p>编辑｜苏建勋</p>
  <p>《智能涌现》从多名独立信源处获悉，零一万物联合创始人谷雪梅在近期离职。在零一万物期间，她主要负责模型预训练和C端产品。据了解，谷雪梅近期正在筹备创业。</p>
  <p>就上述信息，零一万物回复《智能涌现》：作为模型预训练负责人，谷雪梅因个人选择已经于数月前离职。公司尊重她的选择，也感谢她过去一年的贡献。</p>
  <p>放弃通用大模型基座的预训练后，对于零一万物而言，如今存活是业务布局的前提。</p>
  <p>2025年以来，零一万物的业务重心，从原有的AI ToC应用和模型API，转向了数字人、模型的定制和部署等商业化更为成熟的B端场景。</p>
  <p>相对地，经过2024年的频繁试错和调整，目前难以造血的C端产品，已经淡出零一万物的业务版图。</p>
  <p>作为最早被李开复划入AI创业名单的联合创始人之一，谷雪梅与李开复相识于1999年，在职业上的交集，则始于谷歌。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_ad3e05d1b7df4355a6fcc5bcf18caf3c@5783683_oswg186630oswg1000oswg1499_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△谷雪梅。图源：网络</p>
  <p>2005年1月，谷雪梅加入谷歌，并于2006年2月，调任至由李开复担任中国区总裁的谷歌中国，出任谷歌中国研究院副院长。当年，她也是谷歌中国级别最高的工程师，唯一达到T7职级。</p>
  <p>作为谷歌中国第一位本土女工程师，她主要关注大规模分布式计算平台、搜索推荐及广告、知识图谱等方面的技术研发。</p>
  <p>2015年从谷歌中国离职后，她在阿里担任过阿里妈妈产品和技术负责人，以及菜鸟网络CTO；又在2021年加入网约车平台T3出行，担任首席科学家。</p>
  <p>李开复曾给予谷雪梅颇高的评价。在2015年的一次演讲中，他将谷雪梅作为“谷歌帮”创业的典范：“我的老同事谷雪梅，她曾坚守谷歌超过十年，如今，终于走上创业之路。”</p>
  <p>后来，当李开复在2023年投身AI创业的浪潮，谷雪梅也成了他组建团队的首要人选。</p>
  <p>用李开复的话来说，谷雪梅，连同马杰、祁瑞峰、Anita（黄蕙雯）等几名联创，和他的关系是“愿意相信我，我也很信任他们”。</p>
  <p>可以说，这几名联创，也构成了零一万物自成立起，业务版图最重要的四角：谷雪梅负责模型训练和C端产品，马杰负责B端产品，祁瑞峰负责销售和商业化，Anita负责品牌营销。</p>
  <p>多名零一万物前员工都对我们表示，谷雪梅在零一万物内部是极有威望的存在。在内部，大家对她的称呼，沿用了阿里时代的“阿姨”。</p>
  <p>2023年，“阿姨”也做出了对零一万物产品极具重要的决策：确定两个AI产品大方向，一个是生产力工具，一个是角色扮演产品。</p>
  <p>在生产力工具方向上，零一万物布局了海外办公工具PopAi，以及其国内版本“万知”；在角色扮演方向上，团队推出的则是海外产品Mona。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_8925319e42074577a43c590eb8550afe@5783683_oswg64395oswg960oswg540_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">△零一万物C端产品布局变化。图源：《智能涌现》制图</p>
  <p>很快，在生产力工具赛道上，PopAi就创下了三个月打正ROI（投入产出比）的战绩，一名知情者透露，其ARR（年度经常性收入）曾达到1000万美元。</p>
  <p>然而，2024年下半年，零一万物重点推出的PopAi国内版“万知”、角色扮演项目Mona，都铩羽而归。</p>
  <p>我们了解到，上线仅3个月，“万知”就因用户量不及预期而停止运营。Mona在海外的商业化也不算成功，高峰期的每日进账，数额也仅千美元级别。多名员工回忆，2024年8月，Mona进行了一次大裁员。</p>
  <p>此后，零一万物又将C端产品的希望，寄托在了AI搜索上。</p>
  <p>2024年11月，Mona和PopAi，先后被整并到了零一万物的AI搜索产品BeaGo旗下。内部给出的理由是：用Mona来实现BeaGo的商业化，用PopAi作为Bigo生态的补充。</p>
  <p>谷雪梅的离开，其实早有迹象。</p>
  <p>一名知情者告诉《智能涌现》，2025年初，谷雪梅就曾提出过离职。2024年12月，谷雪梅曾带领BeaGo团队，开过一次战略会。在这之后，她就淡出了零一的管理。</p>
  <p>随着谷雪梅的离职，零一万物的联创，已经出走了半壁江山。除了在2023年底离职的李先刚，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDQ2NDU2Nw==&amp;mid=2247511119&amp;idx=1&amp;sn=76b8d326cc103dedcf1a14198dcc7ef2&amp;scene=21#wechat_redirect" rel="noopener noreferrer" target="_blank">《智能涌现》曾独家报道，零一万物联合创始人、技术副总裁戴宗宏也于近日离职创业</a>。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_67030594b5ed4bbf9bb97396081d8358@5783683_oswg649725oswg1389oswg517_img_png?x-oss-process=image/quality,q_90/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">欢迎交流！</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3298920465565952?f=rss</id>
            <title>统计局最新数据：4月份房价上涨城市减少，二手房调整态势更明显</title>
            <link>https://36kr.com/p/3298920465565952?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3298920465565952?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 10:35:40  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月19日，国家统计局发布的最新数据显示，4月份，70个大中城市中，新建商品住宅环比上涨的城市有22个，比前一月减少2个，北京由降转涨。</p>
  <p>二手房环比上涨的城市为5个，比前一月减少5个，北京、深圳都由涨转降。</p>
  <p>国家统计局新闻发言人付凌晖表示，在各项促进房地产市场止跌回稳政策作用下，今年以来我国房地产市场继续朝着止跌回稳的方向迈进，部分一二线城市交易有所恢复，房价运行总体稳定。但也要看到，当前房地产市场总体仍在调整转型过程中，刚性和改善性需求仍待释放，部分地区房地产去化压力依然较大，促进房地产止跌回稳仍需继续努力。</p>
  <p>环比数据显示，4月份，一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月上涨0.1%转为持平。其中，北京和上海分别上涨0.1%和0.5%，广州和深圳分别下降0.2%和0.1%。</p>
  <p>二线城市新建商品住宅销售价格环比持平，与上月相同。三线城市新建商品住宅销售价格环比下降0.2%，降幅与上月相同。</p>
  <p>在二手房方面，4月份，一线城市二手住宅销售价格环比由上月上涨0.2%转为下降0.2%。其中上海上涨0.1%，广州持平，北京和深圳分别下降0.6%和0.3%。</p>
  <p>二、三线城市二手住宅销售价格环比均下降0.4%，降幅比上月分别扩大0.2个和0.1个百分点。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_42519a12785b4c49a923fefd20c494e5@337187376_oswg179818oswg1059oswg1195_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：国际统计局</p>
  <p>同比去年4月，新建商品住宅上涨的城市只有上海、杭州、太原3个城市。其中，一线城市新建商品住宅销售价格同比下降2.1%，降幅比上月收窄0.7个百分点。其中，上海上涨5.9%，北京、广州和深圳分别下降5.0%、6.3%和3.0%。二、三线城市新建商品住宅销售价格同比分别下降3.9%和5.4%，降幅分别收窄0.5个和0.3个百分点。</p>
  <p>二手房方面，同比去年同期，70个城市无一上涨或持平。其中，一线城市二手住宅销售价格同比下降3.2%，降幅比上月收窄0.9个百分点。其中，北京、上海、广州和深圳分别下降1.0%、0.6%、7.4%和3.7%。二、三线城市二手住宅销售价格同比分别下降6.5%和7.4%，降幅分别收窄0.5个和0.4个百分点。</p>
  <p>国家统计局城市司首席统计师王中华解读表示，2025年4月份，70个大中城市中，各线城市商品住宅销售价格环比持平或略降，同比降幅均持续收窄。</p>
  <p>从统计局公布的4月房价数据来看，一线城市内部出现分化。北京和上海的新房上涨，显示出这两个城市的房地产市场仍有一定的支撑因素，尤其是上海一二手房整体的微涨，一方面得益于其独特的城市地位和市场需求结构，同时也和其强化核心区域新房供给有一定关系。4 月上海新房市场在高端改善项目带动下呈现热度持续上涨。例如，浦东一项目刷新今年1-4月上海新盘最高认购数和最高入围积分纪录，加之三批次住宅地块集中出让平均溢价率达到 30%，都传递出市场对未来房地产市场的积极预期。</p>
  <p>58安居客研究院院长张波分析认为，4月份，一线城市内部出现分化，北京和上海的新房上涨，显示出这两个城市的房地产市场仍有一定的支撑因素；二线城市整体相对稳定，市场处于一种相对胶着的状态，值得关注的是二手房市场的交易活跃度有一定下降，导致价格出现调整，可能需要进一步的政策刺激或经济环境改善来进一步提振；三线城市的下行压力持续存在。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250519/v2_b40a9dee527b4077ad7d4861e3d53a50@337187376_oswg173665oswg1032oswg1192_img_png?x-oss-process=image/quality,q_100/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图源：国际统计局</p>
  <p>张波提醒，4月房地产市场无论是新房还是二手房，无论是供应端还是需求端，都表现出一定的调整态势，市场信心和交易动能有待进一步提升。</p>
  <p>值得关注的是，部分核心城市的土地热也带动了市场热度提升，例如杭州地价大幅提升，加速了杭州新房价格体系的重构。 1 月至 3 月期间，杭州楼面价纪录三次被刷新，部分核心区域的房价预期也随之上升，从安居客线上的找房热度来看，热点地块周边的一二手房找房热度在4月总体处于高位，也是区域楼市整活跃周期的明显体现。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3291230970509704?f=rss</id>
            <title>朱啸虎投的第一个日本项目，前SHEIN日本负责人创业的家具出海品牌获6.5亿日元融资 | 36氪首发</title>
            <link>https://36kr.com/p/3291230970509704?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3291230970509704?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 10:04:04  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>作者 | 林晴晴</p>
  <p>编辑 | 袁斯来</p>
  <p>36氪获悉，家具跨境电商公司「卡谷电商」近日宣布完成6.5亿日元（约合人民币3000万元）A轮融资，由日本球星本田圭佑创立的X&amp;KSK基金和金沙江创投联合领投。本轮融资将主要用于团队建设、履约体系优化、本地化服务升级及日本以外市场拓展等。此前，公司于2024年创立之初完成3亿日元种子轮融资，种子轮投资方包括为日本最大风险投资公司集富有限公司(JAFCO Group Co., Ltd.)及PKSHA Algorithm Fund，两轮累计融资额达9.5亿日元。</p>
  <p>「卡谷电商」成立于2024年5月，总部位于日本东京，专注于整合中国家具供应链资源，通过品牌化运营为日本等海外市场提供高性价比、高丰富度的家具家居产品。初期，卡谷电商将重点聚焦于日本市场，致力于为日本消费者提供高品质、高性价比的家具家居产品。公司以“中国供应链+日本品牌”模式为核心，聚合国内成熟品牌及工厂的商品，销售给海外消费者。目前平台已上线超2500款商品，SKU接近3万，涵盖沙发、桌椅、床垫、人体工学椅等大件家具，计划年底将商品数量提升至5000至8000款。</p>
  <p>日本家具市场长期由线下基础款品牌（如宜家、宜得利等）和高端设计师品牌主导，前者SKU有限，后者价格高昂。</p>
  <p>卡谷电商通过轻库存模式快速聚合国内已验证的优质商品，以设计多样性和价格优势填补市场空白。例如，平台上一款中国供应链生产的沙发，售价仅为日本同类高端品牌的1/2至1/5。此外，卡谷与2024年年底与家居设计软件酷家乐达成战略合作，用户完成设计后可直接下单购买对应商品，形成“设计-选品-履约”闭环。本地化服务上，公司通过日本备货仓与国内直发结合，将平均退货率控制在极低的水平。</p>
  <p>行业痛点方面，跨境家具电商需解决供应链管理复杂、物流成本高及本地化服务难题。卡谷电商与国内供应商深度绑定，并且在日本建立部分前置仓，优化最后一公里履约效率。创始人刘三勇曾任Shein日本市场负责人，从0到1搭建团队并实现业务规模化，其团队核心成员兼具跨境电商与本地化运营经验。</p>
  <p>目前，卡谷电商已启动品牌升级计划，即将签约日本国民级球星本田圭佑为代言人，强化本土信任度。公司计划今年内拓展韩国、东南亚等东亚市场，并进一步优化供应链系统，提升商品上新速度。刘三勇透露：“日本市场对品质和服务极为挑剔，若能在此站稳脚跟，全球其他市场的拓展将更具确定性。供应链方面，我们将继续积极扩大与国内家具家居领域各品类头部品牌及工厂的合作，也希望与更多的优势供应链企业开展合作、共同拓展海外市场。”</p>
  <p><strong>投资方观点：</strong></p>
  <p>金沙江创投董事总经理朱啸虎：“卡谷作为一家日本企业，以创新的商品开发模式将中国等家具生产国的家具家居供应链高效的整合起来，以极具性价比的定价为消费者提供高品质高丰富度的家具家居商品。我们非常看好这一模式，并且认为卡谷不仅可以在日本取得成功，而且在全球众多市场都有非常大的潜力。金沙江创投作为一家全球化运作的基金，将助力卡谷早日成长为世界知名的家具家居品牌。”</p>
  <p>X&amp;KSK I 投资有限合伙企业创始人本田圭佑：“创始人刘三勇先生曾担任 SHEIN的日本负责人，从0到1建立日本市场业务，并将其发展成为风靡日本的快时尚电商平台。我相信他丰富的商业经验和成功的商业模式，也能够领引卡谷在家具电商领域当中脱颖而出。最重要的是刘先生卓越的商业智慧和执行能力确实令人钦佩。我们的每次交流，公司方向与业务都会新的进展，其发展速度之快总会让我感到惊讶。我期待看到卡谷更多的成长，在未来不仅限于日本，而是能够成长为一个全球知名品牌。”</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3298757337729285?f=rss</id>
            <title>8点1氪｜拜登确诊癌症，癌细胞已扩散至骨骼；纪委监委回应黄杨钿甜230万元耳环事件；小米集团总裁称雷军正闭关准备发布会</title>
            <link>https://36kr.com/p/3298757337729285?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3298757337729285?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 07:50:54  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <h2>TOP3大新闻</h2>
  <p><strong>拜登确诊前列腺癌，癌细胞已扩散至骨骼</strong></p>
  <p>当地时间5月18日，根据美国前总统拜登办公室发布的一份声明，拜登被确诊患有恶性前列腺癌，癌细胞已扩散至骨骼。声明称，虽然这是一种更具侵袭性的癌症，但这种癌症似乎对激素敏感，因此可以进行有效治疗，拜登及其家人正在与他的医生共同探讨治疗方案。</p>
  <p>当地时间5月18日，美国现任总统特朗普在其社交媒体平台“真实社交”上发文表示，他和其妻子对于美国前总统拜登最近的病情诊断深感悲痛，并向拜登及其家人致以最温暖和最美好的祝愿。特朗普祝愿拜登早日康复。（澎湃新闻）</p>
  <p><strong>雅安纪委监委回应黄杨钿甜耳环事件：相关政府部门正在处理此事</strong></p>
  <p>近日，网传公务员家庭出身的演员黄杨钿甜被指佩戴高价饰品，引发关注。5月17日，记者致电雅安市纪委监委电话举报中心，工作人员表示，相关政府部门正在处理此事。</p>
  <p>据此前报道，5月11日，演员黄杨钿甜在网络上分享成人礼照片并称：“耳环是妈妈的。”照片中，她佩戴的耳环被指认是奢侈品牌GRAFF经典系列，公价约230万元。5月14日，有网友就此事发文，称黄杨钿甜父亲曾是雅安市公务员，负责招投标工作。5月16日下午，一位自称为黄杨钿甜爸爸的用户在社交平台发文表示：网传百万耳环并不是正品，本人涉及到雅安灾后重建、赈灾贪官等是谣言。（现代快报、上观新闻）</p>
  <p><strong>小米集团总裁卢伟冰称雷军正闭关准备发布会</strong></p>
  <p>小米集团总裁卢伟冰5月17日晚在小米15周年战略新品先导发布直播中透露，小米Civi 5 Pro由他操刀、雷军发布。直播中有网友提问雷军近况。对此，卢伟冰称：“雷军正在闭关准备发布会。”（上海证券报）&nbsp;</p>
  <h2>大公司/大事件</h2>
  <p><strong>匿名校友向复旦大学捐赠1亿元，支持哲学学科发展</strong></p>
  <p>据复旦大学官方消息，18日下午，复旦大学谢希德-俞吾金哲学发展基金（第二期）捐赠签约仪式举行。一位复旦校友为基金捐赠1亿元，支持哲学学科发展，却不留名出名，不图回报。</p>
  <p>据介绍，2016年，复旦大学哲学建系60周年、建院10周年之际，捐赠人出资3000万发起谢希德-俞吾金哲学发展基金，支持学院的学术建设与人才培养。捐赠人表示，设立该基金是表达对谢希德校长和俞吾金教授的敬意，表达对人文精神和哲学事业的尊崇，同时也是对复旦哲学学科的发展寄予厚望重托。（鲁中晨报）</p>
  <p><strong>加密货币价格走高，币圈多名富豪遭绑架</strong></p>
  <p>5月17日晚间，加密货币市场迅速走低，比特币一度跌超1%，以太坊、狗狗币等更是大幅下跌，以太坊跌近5%，SOL跌超3%，XRP跌超4%，狗狗币跌超6%。CoinGlass数据显示，截至发稿，加密货币市场超过10万人爆仓，爆仓总金额超2亿美元。</p>
  <p>消息面上，今年以来，随着加密货币价格的走高，与之相关的犯罪活动也多了起来。欧美国家最近数月发生了一系列备受瞩目的绑架与入室抢劫案，而受害人普遍是坐拥巨额资产的加密货币富豪。有安全专家认为，这类案件的激增或与加密货币不易追溯的特性，以及互联网“新贵”们热衷炫耀、安全意识淡薄息息相关。（南方日报）</p>
  <p><strong>国内油价或迎来年内第五次下跌，多地油价或重回6元时代</strong></p>
  <p>5月19日24时，国内新一轮成品油零售限价调整窗口将开启。多家机构预测，当天国内汽柴油下调幅度约为230元/吨，迎来年内第五次下跌，多地92号汽油将重回6元/升。</p>
  <p>按照现行成品油定价机制，国内成品油调价的主要依据是10个工作日国际原油价格加权平均价跟上一周期国际原油价格加权平均价对比得出的变化率。如果变化率对应调价金额每吨不足50元，汽、柴油价格不作调整，未调金额纳入下次调价时累加或冲抵。（经济参考报）</p>
  <p><strong>拒绝接待中国人的日本餐厅已歇业</strong></p>
  <p>此前，日本大阪的烧烤店“炭火烧鸟Hayashin”，贴出告示用不流利的中文写：“有很多人没有礼貌，我们不允许中国顾客光临我们的商店。感谢您的理解。”对此，该烧烤店所属的餐饮控股集团“SASAYA”公司12日在官网发布中文简体、日文的道歉告示。告示称，该店铺营运负责人未经公司许可，擅自张贴争议告示，公司已撤下，并为感到不快的顾客致歉。另有网友在社媒上传照片称，该店目前已经歇业，不过总公司道歉声明并未提及。（潇湘晨报）</p>
  <p><strong>深圳水贝商场金价降至756元，周跌幅超4%</strong></p>
  <p>受近期国际金价下跌影响，商场金价从之前的792元/克，降到目前的756元/克，跌幅超4%。一家黄金商铺的负责人表示，一些款式新、克重小的黄金饰品，颇受消费者青睐。受金价下跌影响，部分手镯类饰品销量甚至还有增长。除了购买黄金的消费者，还有一部分消费者看到金价有回落势头，选择把手中的黄金饰品回收变现。 (央视财经)</p>
  <p><strong>一女子称买百万路虎却无法上路，或因4S店销冠用个人二维码收款跑路</strong></p>
  <p>5月17日，据报道，广东的刘女士报料称去年8月份在一家汽车4S店购买了一辆价值一百多万的新车，费用已全部付清，却发现车辆购置税未交，新车保险也没买，无法正常上路。4S门店回应称刘女士所交的款系打到了销售的个人账户，而公司未收到款项，经手的销售也已经“跑路”了。</p>
  <p>遇到同样问题的还有10余位车主，据悉，遇到类似问题的车主都是在该4S店内同一位“销冠”洪某的手里买车，他们扫码支付的时候账户确系显示公司名称。对此，4S店称车主们所扫的，实际是销售人员洪某私自伪造的收款二维码，属于其个人行为，公司和客户都是受害者。目前已报警调查中，需要等事件调查清楚，有明确定性后才会对车主制定处理方案。（广东广播电视台）</p>
  <p><strong>中国备案博物馆数量已达7046家，免费开放率91.46%</strong></p>
  <p>5月18日是第49个国际博物馆日。今年的主题是“快速变化社会中的博物馆未来”，国际博物馆日的主场城市设在北京。目前，中国已建成类型丰富、主体多元、普惠均等的博物馆体系。国家文物局发布中国博物馆事业发展最新数据：近年来，中国平均不到两天就有一座博物馆建成开放，截至2024年底，备案博物馆达7046家，较上一年增加213家，实现每20万人拥有一家博物馆，免费开放率91.46%。（央视新闻）</p>
  <p><strong>中国首个脑机接口临床与转化病房成立</strong></p>
  <p>5月17日，北京天坛医院脑机接口临床与转化病房成立。该病房由天坛医院联合国内多家科研机构共建，是中国首个将脑机接口技术应用于临床的病房。未来，该病房将开展科研及临床试验，为偏瘫等神经系统疾病患者提供创新治疗。（北京日报）</p>
  <p><strong>女子先兆流产向单位请假未获批还被开除，获赔7.2万多</strong></p>
  <p>闫女士在北京一家文化传播公司工作多年，并签订有劳动合同。闫女士怀孕后身体不适，经医院确诊为先兆流产，建议休假14天，于是她向公司提出请病假。没想到，公司的态度非常强硬，“批不了，你请假时间已经太长了，要不你过来上班，要不你过来办离职。”法院最后认定，用人单位与闫女士解除劳动合同是违法解除，判决用人单位向闫女士支付违法解除劳动合同赔偿金及请假期间差额工资72000多元。（央视网）</p>
  <p><strong>沃尔玛此前称将上调部分商品在美售价，越来越多美国公司加入涨价行列</strong></p>
  <p>作为零售业巨头和美国最大的食品杂货商，沃尔玛经常被视为衡量零售商和美国消费者健康状况的风向标。CNBC的报道认为，越来越多的美国公司因关税而提高商品售价，而沃尔玛加入了这一行列。微软本月早些时候表示，已经提高了Xbox游戏机和部分控制器的建议零售价。美国泰尔西咨询集团此前发布的行业报告显示，自4月16日至4月30日，在美国销售的部分芭比娃娃价格上涨了43%，而美国惠而浦公司的部分洗衣机价格在此期间也上涨了80美元左右。（央视新闻）</p>
  <p><strong>工信部：加速推进5G-A、6G技术研发、产业培育和应用发展</strong></p>
  <p>5月17日，2025年世界电信和信息社会日暨国际电信联盟成立160周年纪念活动在江西省南昌市举行。工业和信息化部副部长、中国通信学会理事长张云明表示，信息通信业要强化使命担当，坚持改革创新，推动高质量发展。要更加注重满足人民群众需要，持续提升服务能力和水平，在数字化转型中助力性别平等、关爱特殊人群、弥合数字鸿沟，打造高品质数字化生活，提升人民群众获得感、幸福感、安全感；更加注重满足全面创新需要，精心组织实施各项国家科技重大专项，加速推进5G-A、6G技术研发、产业培育和应用发展，赋能现代化产业体系建设。（中证金牛座）</p>
  <p><strong>土耳其在黑海发现价值300亿美元的天然气</strong></p>
  <p>土耳其总统埃尔多安表示，土耳其在黑海发现了750亿立方米的天然气，价值300亿美元。周六，埃尔多安在伊斯坦布尔的一次演讲中表示，这一发现是在Sakarya的Goktepe 3油田钻探49天后发现的，将满足居民3.5年的需求。2020年，土耳其在黑海发现了3200亿立方米的天然气，为有史以来最大。埃尔多安说，土耳其将继续勘探，“直到我们实现完全能源独立的目标。”（界面新闻）</p>
  <h2>AI最前沿</h2>
  <p><strong>OpenAI写代码AI智能体来了</strong></p>
  <p>美国时间5月16日，OpenAI正式发布Codex。这是一款基于云端运行的软件工程智能 Agent，能够并行处理多个开发任务，协助开发者高效完成编程工作。Codex提供一个输入框和两个按钮——Ask（提问）和 Code（编码），除了编写代码，还包括理解代码结构、回答关于代码库的问题、修复 bug，OpenAI已在内部使用Codex处理代码重构、测试生成和错误修复等任务。（第一财经）</p>
  <p><strong>禁用AI代写作业，教育部规范推进中小学AI教育</strong></p>
  <p>近日，《中小学人工智能通识教育指南（2025年版）》和《中小学生成式人工智能使用指南（2025年版）》正式发布。其中明确，禁止学生直接复制人工智能生成内容作为作业或考试答案，并禁止小学阶段学生独自使用开放式内容生成功能。同时该指南强调，教师不得将生成式人工智能作为替代性教学主体。（21财经）</p>
  <h2>大公司财报</h2>
  <p><strong>叮咚买菜一季度财报：GMV 59.6亿元，同比增长7.9%</strong></p>
  <p>36氪获悉，叮咚买菜于5月16日晚间发布第一季度业绩报告。该季度，叮咚买菜实现GMV59.6亿元，同比增长7.9%。实现营收54.8亿元，同比增长9.1%，且已经连续5个季度保持了正增长。截至目前，叮咚买菜已连续10个季度实现Non-GAAP标准下的盈利，并且连续5个季度实现GAAP标准下的盈利。</p>
  <p class="editor-note"><strong>整理</strong>｜何雨婷</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3295099279493384?f=rss</id>
            <title>27岁，我停经了</title>
            <link>https://36kr.com/p/3295099279493384?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3295099279493384?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-18 09:30:29  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e6ccff9f05e54276a18d9fd47e2b05b8@5624726_oswg560119oswg900oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>“我还年轻，吃点药就好了”</strong></h2>
  <p>“卵巢功能下降。”</p>
  <p>2018年，26岁的袁媛看着诊断报告上的这六个字，没有任何概念。</p>
  <p><strong>在这之前，袁媛的月经已经不正常一段时间了。从2017年开始，要么一个月来两次，要么两个月来一次。</strong>那时袁媛也去当地的妇幼保健院检查过，医生和她说只是月经混乱，吃点黄体酮就行。可吃了几周还是无济于事。</p>
  <p>直到2018年5月，26岁的她在熟人的建议下来到了这家卫生院，先后检查了性激素6项和AMH值（即抗缪勒管激素，是衡量卵巢储备功能的指标），指标都非常差，<strong>甚至AMH只有0.01——成年女性正常范围应该在2 ~ 6.8 ng/mL之间，数值越低，代表卵巢功能越差。</strong></p>
  <p>医生并没有解释这是一个什么样的疾病，只告诉她可能生不了孩子，并企图安慰她，说自己的同学曾失去孩子，“现在两个人过的也挺好的”。并告诉她说现在还有卵泡，应该有怀孕的机会。“可能医生觉得我比较年轻，不想说太多比较严重的话，怕打击到我。”袁媛想。</p>
  <p>医生给她开了芬吗通和补佳乐，用来补充雌激素。但袁媛吃了几次就开始抗拒，她担心长胖，而且每次服用都恶心、想吐。2019年，她自行停掉激素药，试图用中药改善自己的情况，但同样无济于事，最长时间，<strong>她曾三个月没来月经，并出现了耳鸣，入睡困难和潮热的症状。</strong></p>
  <p>27岁的袁媛又去了那家卫生院，这一次，<strong>医生直接给她诊断卵巢早衰，并建议袁媛如果要生孩子就早点生，否则卵巢的状况会越来越差。</strong></p>
  <p><strong>卵巢早衰，即“早发性卵巢功能不全”，指的是女性在40岁之前卵巢提前出现功能衰退。</strong>除了性激素水平和AMH值，临床症状也是诊断卵巢早衰的重要指标。而三个月以上不来月经，就是典型的症状。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6749bb4a19cb4fa0b035e2a492706fe2@5624726_oswg709415oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>但事实上，很少有女生会把不来月经当作某种疾病的表现。<strong>在她们看来，没来月经多是因为压力大所致。</strong></p>
  <p>现年35岁的刘乐就是如此。2022年春节，她发现经量骤减，每次只有几滴，周期也从30天变成了40天。而之前，她的月经量大到白天都要用330长度的夜用卫生巾。一开始她并没当成一回事，毕竟自己之前只要工作压力大，月经就会不正常，出现短暂性地不规律。</p>
  <p>直到半年后，一位想要二胎的同事说要去看中医，同样有二胎计划的刘乐跟着一起去了。俩人挂了一个妇科专家号，查了性腺六项和AMH。结果出来后，<strong>看上去至少60岁的老中医看着刘乐的指标，语重心长地说，“你现在的激素水平还不如我。”</strong></p>
  <p>但刘乐并没放在心上，觉得都是可逆的，“我还年轻，只要回去补一补，吃点药就好了。”医生给刘乐开了瓶定坤丸，让她看看效果如何。</p>
  <p>但刘乐出现了和袁媛一样的情况。<strong>先是月经量变得越来越少，直到2023年7月，刘乐停经了。紧接着，是一系列生理上的不适——腰酸背痛，腿也没劲儿，感觉自己每天都像在背着一个乌龟壳一样。</strong></p>
  <p>停经的第四个月，刘乐忍不了了，她在当地挂了个西医号，医生给她开了盒芬吗通，说可以先吃上一个月，通过药物帮助她补充雌孕激素，调节月经。</p>
  <p>那天回家，刘乐上网查了些芬吗通的资料，得知这款药物可能要吃到45岁（正常女性绝经范畴的最小年龄），<strong>她不信，觉得自己“还年轻，还有希望”。</strong>看到网友推荐了一位北京擅长治疗女性生殖内分泌闭经的中医妇科专家，决定去北京试试。</p>
  <p>在北京，刘乐第一次被“判刑”为卵巢早衰。<strong>医生说有些人是遗传造成的，有些人是不可控因素，如精神刺激，自身免疫性疾病导致等，</strong>同时告诉刘乐，这病是不可逆的，刘乐不信，但医生劝她，“已经无力回天了，别再浪费钱了。”</p>
  <p>刘乐只能乖乖回家吃芬吗通。但她还是冥冥之中抱有一丝希望，“没从心理上完全接受这个事实，因为觉得自己太年轻了。”</p>
  <p>确实，<strong>几乎每个年轻人在确诊卵巢早衰的第一时间都是质疑，</strong>“这不是40多岁才得的病吗？”“月经不规律难道不是很正常的事吗？”</p>
  <p>甚至在听到“卵巢早衰”四个字时，会因为无法接受而生气，愤怒。北京协和医院妇产科的住院医师诗琪告诉“后浪研究所”，<strong>自己所在的门诊就曾遇到过因无法接受自己被诊断卵巢早衰，而把科室进行投诉的患者。</strong></p>
  <h2><strong>被激素控制的日常</strong></h2>
  <p>事实上，在30岁的年纪确诊卵巢早衰，并不是一件罕见的事情。</p>
  <p>诗琪能明显感觉到，近几年，30岁以前被确诊卵巢早衰的患者数量在增加，但好在整体看来这个年龄段的患者占卵巢早衰患者的比例还没那么高——5%-15%不等。<strong>诗琪觉得这背后，和现在年轻人的饮食结构以及生活压力有关。</strong></p>
  <p>诗琪曾接诊过一位26岁的患者，因为减肥导致8个月没来月经，最终确诊卵巢早衰。这不是个例，<strong>她在临床上看到过很多闭经半年甚至是一年的女性，始发因素都是因为迅速减重，导致自己的体脂含量降得太低。</strong>“我们身体里的雌激素是由身体里的胆固醇合成的，而胆固醇是一种脂类，所以我们的脂代谢和雌激素的合成密切相关。”诗琪说。</p>
  <p>另一方面，<strong>压力过大会干扰人体下丘脑-垂体-卵巢轴的激素分泌，导致月经紊乱，造成周期不规律甚至闭经。</strong></p>
  <p>确诊后，刘乐试图分析自己的诱因。作为一个山东人，她始终在一个比较高压的环境中成长——中考、高考、考研、考公，就算上岸之后也要忙着努力晋升，甚至刚休完产假上班一周，就被通知调岗到了任务更重的工作岗位。<strong>代价就是透支自己的身体，“这些压力可能你当时看不出来，但其实对你身体是一个非常大的损害。”她有些后悔曾经对自己太过苛刻。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_b6f77cb3ce71446c92e1e0f0010ec3a7@5624726_oswg823273oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>后来，她在网上看到了其他病友分享的一句话，“它让你死不了，但让你活不好。”这在刘乐身上都应验了。</p>
  <p><strong>先是体力出现了明显的下降</strong>——爬山爬不上去，孩子抱不起来，就连自己最爱的逛街都没了力气。</p>
  <p>之前，刘乐可以从早上9点一直逛到晚上10点，再去通宵唱K都不成问题。但确诊后，刘乐再和同事逛街，就只有坐在那里的力气，完全没了试衣服的兴致。就连一直戴着的脖子上的项链，她都开始觉得“坠脖子”，“你的脖子已经承担不起这个重量了。”</p>
  <p><strong>接下来是，她的工作状态开始急转直下。</strong></p>
  <p>作为公务员，刘乐的工作一直很忙，之前她倒是乐得其所，但是在激素的控制下，刘乐总会萌生出“突然不想干了”的念头，“反正我就躺平了，你也开除不了我”。甚至跟领导大吵一架也有。好在领导是个直男，没和刘乐撕破脸，只是问她怎么了，感觉情绪不是很好。</p>
  <p><strong>刘乐和老公的关系也开始变得很差。</strong></p>
  <p>每天上班已经耗费掉了刘乐所有的精力，回家后更是什么都没了兴致。尽管老公也会过来问她怎么了，哪里难受，为什么会这个样子，但刘乐没精力去解释。就连夫妻生活，都没办法进行。</p>
  <p>慢慢地，刘乐开始变得焦虑。<strong>尽管大多时候，她不知道自己在焦虑什么，“但就是有时候很high，有时候又特别down”，觉得自己“每天像疯了一样”。</strong></p>
  <p>袁媛也在确诊后出现了情绪的极大起伏。</p>
  <p><strong>她开始没办法好好工作。</strong>在一家公司呆上几个月就要离开，不到一年的时间，她卖过保险，做过微商，也尝试过其他工作，但都没有心思坚持。</p>
  <p><strong>她开始担心自己和男朋友的关系。</strong>卵巢早衰让袁媛觉得自己很快就变老了，法令纹出来了，雀斑长脸上了，子宫和卵巢有了萎缩的迹象，雌激素的分泌终止也让她和男朋友的性生活受到了影响。她开始担心，如果一直这样，男友出轨了怎么办？</p>
  <p>因为抗拒吃芬吗通，<strong>袁媛的激素开始变低，情绪也出现了问题。</strong>她吃也吃不好，睡也睡不好，甚至需要借助安眠药才能入睡。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e43dd0330bc544919687854ffc932332@5624726_oswg943840oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p>2020年，袁媛又去了一次区妇幼保健院，医生听到袁媛被确诊卵巢早衰后惊呆了。<strong>这位40多岁的医生，当着袁媛的面翻出了一本厚厚的书，开始研究卵巢早衰的症状，说自己是第一次接触这么年轻的卵巢早衰病人。</strong></p>
  <p>紧接着，袁媛开始不愿意出门，也不愿意和人交流。<strong>在她心里，卵巢早衰这件事情是有一种羞耻感在的，</strong>“别人会不会想你是因为做了什么事情才生的这个病，因为正常的女孩不会生这种病，很多生了小孩很顺利的人，就觉得这是一件很不可思议的事情。”</p>
  <h2><strong>“你现在要照顾自己，而不是要小孩”</strong></h2>
  <p>这种状态持续到2021年。</p>
  <p>那一年，袁媛加入了一个卵巢早衰群，才发现自己并不是个例。</p>
  <p><strong>群里都是确诊卵巢早衰的患者，20岁前后的，30岁出头的，40岁左右的。大家在群里抱团取暖，分享确诊经历，以及日常抗衰心得。</strong></p>
  <p>一次群主在群里分享了一句话，让袁媛印象深刻，“她说我们只是生了病，不能生孩子，但我们的生命是不受影响的，你是可以去做很多对抗的事情的。”袁媛突然意识到，自己不能再这样下去了，“不能再把所有问题归咎于我生病了。”</p>
  <p>她开始运动，开始积极就医。就医过程中，袁媛遇到过许多年轻患者，甚至比自己还要小，94、95、96年出生，甚至最小的还在读高中。作为“前辈”，她还会劝她们要早点睡觉，要运动，不要吃冰的东西。</p>
  <p><strong>她开始积极调整自己面对卵巢早衰的态度</strong>——之前每次就医，袁媛的目的都是为了结婚，为了生孩子。甚至因此走过很多弯路——比如去美容院做卵巢保养。</p>
  <p><strong>但现在，袁媛做这些的前提都是为了把自己的身体变好。</strong></p>
  <p>去年，袁媛结婚了。结婚前，她曾和男朋友说过自己确诊的事情，俩人也商量过要不要小孩的问题，<strong>男朋友表示自己“有没有孩子都能接受”，就算生不了，也可以去领养。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6437e6a912b1442488573c02cd7e5d61@5624726_oswg918437oswg1080oswg1080_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <p><strong>而且事实上，确诊卵巢早衰，并不意味着没办法怀孕。</strong></p>
  <p>“一个明显的误区就是大家对于卵巢早衰是非常恐惧的，她可能觉得卵巢早衰，自己作为女人，在生育这一块就完了，就没有可能拥有自己的宝宝了。”诗琪表示，<strong>在临床上发现就算AMH值很低，也5~10%的概率会怀孕，</strong>“它不是不排卵，它只是排的不规律，排的相对少。只要你严密监测自己的排卵时间，监测自己的体温，能够卡在自己排卵的时候去进行受孕，这种概率都会增加。”</p>
  <p>在小红书上，经常能看到卵巢早衰患者分享自己成功自怀的经历。一位确诊卵巢早衰4年、AMH0.2的患者，表示自己已经摆烂并做好了不能再生孩子的准备，突然怀二胎了。评论区有很多同样经历的患者，也有人表示，<strong>“看来（怀孕）和卵巢早衰关系不大，只要心态好，内膜好，输卵管不堵，卵泡质量好就能怀孕。”</strong></p>
  <p>所以诗琪总会在诊室里对确诊的患者进行心理疏导，告诉她们通过治疗，还是有可能恢复排卵的，“卵巢早衰不是不排，就是排的少，排的不规律。”</p>
  <p><strong>怀孕也并非每个卵巢早衰患者的终极追求。</strong></p>
  <p>两个月前，刘乐觉得自己靠吃芬吗通症状有所缓解，状态也逐渐回到了正轨，她又萌生了想要二胎的念头。</p>
  <p>她去了趟生殖科，医生看着她的指标，只问了她一句话，“你不难受吗？”那一瞬间，刘乐有些想哭。这么多年，习惯了这些症状，刘乐已经忘记了舒服是一种什么样的感觉。<strong>医生告诉她，“你现在要照顾自己，而不是要小孩。”</strong></p>
  <p>这一次，刘乐彻底断掉了想要二胎的念头。她和卵巢早衰和解了，并已经做好了吃芬吗通吃到45岁的准备。</p>
  <p>虽然她还是会偶尔萌生出想要躺平的念头，觉得自己不想再进步了，或者是想要换个轻松点的部门。但理智告诉刘乐不能这样。<strong>因为她不想让自己的女儿也像自己一样，为了在内卷的社会环境里有一席之地，而把身体变成这个样子。</strong>“如果她是一个能力一般，很普通的人，我反而觉得很幸运，就觉得她没有去过多的透支掉她的身体。”</p>
  <p><strong>她下定决心，不会像自己的父母一样，要求女儿一定要考研，要考公，要在单位里当一个小领导，她只想让女儿健康快乐地成长。</strong>而她能做的，就是努力，和老公一起努力，“多往上走一点，孩子就能少走一点。”</p>
  <p>（应受访者要求，文中名字均为化名。）</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BSEdPSFsKvR23Cy2AGw9hg" rel="noopener noreferrer" target="_blank">“后浪研究所”</a>，作者：杨小彤、巴芮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3295095526803717?f=rss</id>
            <title>搭上AI快车的00后，已经融资千万了</title>
            <link>https://36kr.com/p/3295095526803717?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3295095526803717?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-18 09:30:26  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_07170758a9344328a49a9b08de307b47@5624726_oswg77738oswg900oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>上桌！留给00后的红利</strong></h2>
  <p>双非院校，文科，即便是硕士学历，在如今的就业市场上也很难找到一份合适的工作。&nbsp;</p>
  <p>好在毕业前，00后毕业生雪柳已经有三段大厂AI业务的实习经历——深度参与了大厂头部AI产品从0到1 的过程，其中有一款AI产品上线时的用户手册都是她亲自撰写的。&nbsp;</p>
  <p>投出的600多份简历，大多连初筛都过不了，但这三段实习经历犹如决定性筹码，让她收到了跟AI相关岗位的面试机会。 最终，雪柳拿到了2家AI公司的offer。&nbsp;</p>
  <p>即将从复旦大学金融系硕士毕业的博誉在这波AI热潮下，也顺利拿到了上海一家大厂AI业务线的offer，年薪数十万，这个年包在同期毕业生里极具竞争力。&nbsp;</p>
  <p><strong>尽管在他刚入学的2022年，学校还流传着毕业即年薪百万的传说。当然，2年过去了，这样的就业神话早已破灭。</strong></p>
  <p>“作为金融系的学生，我们都很焦虑。”这两年，金融业进入下坡阶段，招聘机会越来越少，找工作的时候，博誉尝试从金融学转型，寻找一些前景明朗、起薪稍高一些的行业。&nbsp;</p>
  <p>一次偶然的机会，他进入一家AI＋金融的创业公司实习，从此开始搭上AI这条线，一路从小公司进阶到一线大厂。&nbsp;</p>
  <p>一种普遍的声音是，AI对00后来说是一个非常重要的风口，“我们这批00后没赶上移动互联网的入局，”在雪柳看来，AI是一个新的增长机会，大家都不想错过这个风口。&nbsp;</p>
  <p>博誉把自己的经历分享在社交媒体上，吸引了很多迫切想要加入AI赛道的年轻人。介于这些职业咨询需求，他还开拓了自己的副业，给想进入AI赛道的学生做付费咨询。&nbsp;</p>
  <p>他根据自身经验总结出一条如何快速打入AI赛道的职业升级路线：<strong>如果自己的专业跟AI无关，他建议简历先从初创公司开始投，然后从小厂到中厂，中厂到大厂，一步一步完成自己的职场跃迁。</strong></p>
  <p>职升机AI 产运负责人斑马所在的初创团队正是年轻人职场通关游戏play中的一环。&nbsp;</p>
  <p>去年10月，她在小红书发布了一条“AI初创团队招聘内容实习生”的帖子，意外收获了5000多阅读量，数百条留言。她所在的AI团队只是一家10多人规模的初创公司，但依然挡不住蜂拥而来的询问和关注，令她有种“杀鸡焉用牛刀”的错位感。&nbsp;</p>
  <p>她的后台还收到了很多自荐的私信，附带的简历中不乏知名大厂的产品经理、名校背景又有很强科研实力的毕业生，“在传统的行业里已经快接触不到这么优秀的人了。”&nbsp;</p>
  <p><strong>斑马说，“先上桌，再吃饭”，成了这些对风口格外敏感的聪明人的共识。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_6d9da71107504acf8ccfce092acbeaff@5624726_oswg41301oswg1080oswg571_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">万晓初团队打造的AI销售系统（万晓初供图）</p>
  <p>95后万晓初是一家AI创业公司的CEO，目前他聚焦的AI＋销售的智能产品已经跑通了PMF，公司渐渐步入正循环。他说，“2025年的春天，也是我们的春天。”&nbsp;</p>
  <p>2022年，OpenAI发布ChatGPT以后，生成式AI商业化应用发展进入快车道。万晓初敏锐地捕捉到生成式AI的风口，决定在这个赛道寻求突破。&nbsp;</p>
  <p>在他看来，人生中能经历行业爆发式增长的机会并不多，“<strong>PC互联网时代是一波，那时我才两三岁；移动互联网时代，我还没初中毕业；现在的生成式AI终于轮到我们了。</strong>”万晓初说，“这是一个必须抓住的机会，所以我们全力以赴。”&nbsp;</p>
  <p>在社交媒体上，甚至有人鼓吹，AI是留给00后最后的红利。对万晓初而言，AI赛道不一定是最后的机会，但他敢确定的是，后面的机会比现在更难得，“牌桌就那么大，现在正是年轻的创业者们抢山头的好机会。”&nbsp;</p>
  <p>在眼下的经济和就业形势下，谁都不想落后一步，大家都选择成为抢先跑步进场的那波人。&nbsp;</p>
  <h2><strong>抢跑！机会不等人</strong></h2>
  <p>抢先起跑，在勇闯AI赛道的00后“小天才”创业者身上，体现得更为淋漓尽致。&nbsp;</p>
  <p>在资深猎头邱金培看来，<strong>公认的“小天才”指的是拿过国际数学、物理等竞赛大奖，或者出身清华姚班等智力学术水平格外突出的青年人才。</strong></p>
  <p>2003年出生的李文轩就是这样的创业者。首先，他有着漂亮的履历：中学时拿过国际性的物理竞赛金奖，17岁就被招入腾讯大厂实习，2023年大一的时候他决定从UCB休学创业，正式进入AI赛道。&nbsp;</p>
  <p>其次，他的几次创业都顺利融到了钱。目前他在做的一款AI应用是面向海外大学生的AI智能学习产品，应用上线半年累计用户已过4万，营收超过40万美元，每月的流量和营收还处在高增长状态。去年年底，李文轩还登上过2024胡润U25中国创业先锋榜。&nbsp;</p>
  <p>目前，他的团队已经完成了最新一轮百万美元的融资。项目已经完成从0到1的过程，逐渐进入到从1到100的爬坡阶段。&nbsp;</p>
  <p>很多人都曾问过他，为什么不选择读完大学再创业？他引用了一句网络热梗，“出来混最重要的是‘出来’，因为机会不等人。”&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_42471100059f4fda95ade3c7189da242@5624726_oswg99629oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">李文轩创业四人组 （李文轩供图）</p>
  <p>还在北大读大二的贾子昕也是急于创业的那一个。今年3月，她进入一家爆火的AI创业公司实习，但仅仅一周就决定结束实习，返回学校组队创业。&nbsp;</p>
  <p>“很多人想着我要把菜切好备好我再吃，但创业不是，创业是一个边学边干的过程，”她一直认为，遇到问题就解决问题，从一个一个的小项目中积累经验，未来才能有机会做更大的事情。&nbsp;</p>
  <p>即便放掉了在头部AI创业公司学习的机会，她并不觉得可惜。她坚信AI赛道对00后来说机会难得，尤其是跟志同道合的小伙伴一起创业，“<strong>这趟旅程非常值得押注全部的青春。</strong>”她的语气十分笃定。&nbsp;</p>
  <p>All in。成了这些00后创业风格的最大注脚。关注早期大学生创业的非营利性组织wteam执行总裁万瑶说，00后创业者跟80后或90后创业者讲究“平衡”不同的是，他们一旦锚定某个想法往往敢于all in，迅速调集全部的资源和精力专注于一件事，实现以小博大的高倍速增长。&nbsp;</p>
  <p>此外，作为80后，万瑶对00后的群体特质也印象深刻：<strong>这一代人，一出生就在“做自己”，他们没有以往东亚小孩常有的原生家庭的伤痛，不需要处理自己与自己，自己与家庭的关系</strong>，“他们一开始思考的问题就是人与环境、人与自然的关系，有很强的英雄叙事情结。”&nbsp;</p>
  <p>不止一个人说过， 他们对待创业的心态更像是一场游戏，没有苦大仇深，也没什么包袱，像玩一场游戏，即便这次成功了，下次依然敢重仓投入。&nbsp;</p>
  <p>当然，这些年轻创业者也更有国际视野。如今世界高度信息化，全球出现的新事物，第二天就会出现在国内的各种社交媒体上，这在20年前是一件完全无法想象的事。李文轩的团队在国内，但业务在海外，用他的话说，“用中国的团队，赚全球的钱”。&nbsp;</p>
  <p><strong>在目前全球竞技的时代，这些最年轻的新生力量，也不惧跟国外的顶尖人才“掰掰手腕儿”。</strong></p>
  <h2><strong>齐活儿！ “小胃口”的超级个体</strong></h2>
  <p>年初以来，AI应用的爆火点燃了大众情绪，关注度和资本都在涌入这条热门赛道。&nbsp;</p>
  <p>就职于某投资机构的投资人王丽说，“<strong>过去硬科技、半导体等产业不相信‘年少有为’，大家的逻辑是‘不能投35岁以下的人’，现在的逻辑变成了‘不能投35岁以上的人’。</strong>”&nbsp;</p>
  <p>资本偏爱年轻人。在王丽看来，AI是一门新技术，大家都站在同一条起跑线，但是较早从事AI行业的年轻人至少更敏锐，动手能力更快。&nbsp;</p>
  <p><strong>万晓初也一直认为，融老司机的钱，用科学家的技术，操盘手的智慧，革old man的命，是当下年轻创业者的最佳打法。</strong></p>
  <p>王丽表示，投资方接触的很多AI领域的创业者大多是95后和00后，但实际能拿到融资的都是有国际背景的创业者，或者开发过具有国际影响力或全国知名产品的年轻人。&nbsp;</p>
  <p>这种远超同龄人的优秀，也让王丽这样的投资人的投资逻辑发生了一种倾向，即，她投中的大部分项目都是“交个朋友的钱”，“大家觉得这些项目大概率会黄或者会转型，但是此时可以认识一下这些非常年轻且做出一定成绩的优秀创业者，也许这次不一定成功，但他的下一款产品有可能会成功。”&nbsp;</p>
  <p>这一波00后创业者融资也更加灵活。王丽发现，年龄较大的创业者往往喜欢一步到位，融个一两千万，搭个完整的团队，但是00后是融资要的最少的一群人，可能只要11万美金或者一两百万人民币。&nbsp;</p>
  <p>2023年创业初期，万晓初就曾融到过100万。融钱难，如何把钱花在刀刃上，更难。除了最初花500元请投资方吃了一顿铁锅炖，他把融资大多都投在了人力成本上。&nbsp;</p>
  <p>在是否要买显卡的问题上，他想来想去最终还是决定以租代买，这样成本更低。这笔投资一直支撑着团队度过了近一整年，直到团队开启正循环。&nbsp;</p>
  <p>此外，这些AI创业团队的组织高度扁平化，团队人力成本也在下降。大多数团队人员极为精简，核心成员多则十人，少则三四人。<strong>贾子昕的创业团队就十分具有代表性：一个人负责产品，一个人负责市场，一个人负责技术，CEO、CMO、CTO，三人组合齐活儿了。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_f1ab8504cf094addb25b1eba32edf47d@5624726_oswg113118oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">贾子昕AI团队三人组合 （贾子昕供图）</p>
  <p>即便像李文轩那样融到百万美元的团队，正式员工也仅有四个人，项目95%的代码以及产品设计、上线都由李文轩这个“超级个体”独自完成。&nbsp;</p>
  <p>00后创业者的“胃口小”，是环境造就的。万瑶说，“以前你可能拿一份PPT就能融到很多钱，一个项目给你几个亿的估值是很正常的事，”但现在并不是一个资本发达的时代，<strong>“他们也很难再靠一个故事或一份PPT就能打动投资人，现实逼迫他们必须要有很强的盈利能力才可以融到钱。”</strong></p>
  <p>但正因为自身也有造血能力，在资本面前，他们也有选择“融与不融”的底气。&nbsp;</p>
  <p>对于李文轩这样的“小天才”创业者而言，引入资本就成了“可选项”，而非“必选项”。“对于AI 应用类的创业之所以有投资价值，是因为你给用户产生了足够多的价值，即便没有投资，你对用户产生的价值也能在一定程度上让你得到商业上的正反馈。”&nbsp;</p>
  <h2><strong>亢奋！与集体性焦虑同在</strong></h2>
  <p>年后的“AI热”，水涨船高。跑步进场的人，也率先吃到了AI赛道的红利。&nbsp;</p>
  <p>一位做商业沙龙的主理人一直在想方设法挤进AI赛道，春节后，她迅速抓住这波热度，在一个月内连开多场AI搞钱沙龙，2天收费4980元的AI训练营迅速满员，报名的人里有电商小老板、个体户、产品经理等，他们都想尽快学习搭建一个赋能自己生意的AI智能体，原本晚上6点半就要下课，但是直到9点以后还有人在现场学习。&nbsp;</p>
  <p>多位受访者认为，这波热度教育市场的意义大于实际作用。&nbsp;</p>
  <p>比如，万晓初的客户老板们对AI销售系统的态度从一开始的“没那么相信”，到现在“比他们还亢奋”，“客户亢奋，我们也就亢奋。”&nbsp;</p>
  <p>年初的时候，万晓初把团队的KPI定在300万，但是刚过去的一季度，他们的业绩已经接近100万，“目前订单量多，有点服务不过来。”他在考虑是否要调高全年业绩预期。&nbsp;</p>
  <p><strong>面对AI领域的技术变革，多数人的心情既兴奋又恐慌，兴奋于一潭死水的环境下涌现的新机会，恐慌于AI对于人类的可替代性产生的生存焦虑。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_d8f88995e13643469efbf2aa5df74497@5624726_oswg166503oswg1078oswg960_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">下班后的深圳地铁一幕（雪柳供图）</p>
  <p>一部分人在跑步进场，一部分人在加速离场。&nbsp;</p>
  <p>万晓初开发的AI销售系统中，AI数字人能作为一个独立的销售人员与客户在线上对话。一个顶尖的销售人员在7天内的转化率是20%到25%，一个AI销售的转化率为10%到15%，万晓初透露，AI销售好在不用交社保，目前能做到三分之一的真人替代率。&nbsp;</p>
  <p>企业客户的一句话令他印象深刻，<strong>“我就这300个销售，你这个系统如果能干掉这300人，一年几百万都可以再谈。”</strong></p>
  <p>但是，这300个碳基生命也是他兜售AI销售系统的阻力。“你替代了他的销售专员，销售主管就该嘀咕下一个会不会就是我？”意识到其中的利益冲突后，万晓初就不再跟销售主管对接，而是直接找企业的负责人，结果是，这家企业决定重组一支独立的AI销售团队。&nbsp;</p>
  <p>普遍的“AI焦虑”也存在于不少初入职场的年轻人身上。前段时间国内一款通用型agent产品Manus公开后，引发了实习生下岗的担忧。&nbsp;</p>
  <p>职升机AI 产运负责人斑马也越来越明显地感受到，现在的在校学生过早地产生了职业危机感。“ 他们很容易焦虑，可能觉得一些行业以后会被AI取代，”她招聘的实习生里就有两个大二的实习生，还不到20岁，在她看来还是一个太早踏入职场的年纪。&nbsp;</p>
  <p>她以为这些实习生会待很长时间，或者至少能待够6个月，但实际上有的3个月就走了，他们需要不断地刷简历，三个月三个月地往上走，“这样会很累，但我可以理解吧。”斑马了解到，学生还会去网上找职业规划师帮他们规划就业路径，<strong>“他们对自己的职场规划就是，大二先要进入一家AI初创公司实习，紧接着再跳到一个中厂，然后再跳到一个大厂。”</strong></p>
  <p>过早的职业布局的确让一部分年轻人率先“上岸”。前不久，在斑马公司实习过的一个学生告诉她，自己已经去了快手，终于实现了从小厂到大厂的升级。&nbsp;</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_0124b1e05e894dcd8cc360e02e43a7c0@5624726_oswg187289oswg1080oswg1440_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">晚上十点的工区仍是灯火通明（雪柳供图）</p>
  <p>集体性的“AI焦虑”加速了各种内卷。博誉坦言，如果现在年轻人再想转型AI赛道，学历、专业、实习的门槛都要比之前高很多。&nbsp;</p>
  <p>一些潜在的规则已经陷入某种怪圈，博誉举例道，“<strong>你想有一份大厂实习的前提是，你得有一段大厂的实习，但是如果你没有一段大厂的实习，你就找不到大厂的实习。</strong>”他说，除非运气特别好，否则第一段实习想进大厂是一件很难的事情。&nbsp;</p>
  <p>进入大厂实习也并不是件值得庆幸的事。雪柳在深圳某大厂AI业务线实习时，需要面对高强度的工作内容，每天的会议从早上开到凌晨，周末的工作群也在不间断地讨论工作，有一次她在周末没有及时回信息，周一就被点名批评了。&nbsp;</p>
  <p>大厂留给实习生的试错成本并不多，尤其是普通院校的学生。“如果你这件事做不好，他会立马给你换掉，”雪柳回忆起当时在某大厂实习的经历时，那种职场的压迫感至今难忘。&nbsp;</p>
  <p>她的直属领导甚至说，<strong>如果想转正，实习期表现要超过一个工作三年的正式员工，才能留下</strong>。&nbsp;</p>
  <p>她有些灰心。但自己好不容易从一个师范生挤进了AI赛道，拿到了2份年薪25万的offer，她暂时还不打算离开。&nbsp;</p>
  <p>作为一个小镇青年，家庭对她的托举十分有限，直到现在她的父亲还经常劝她，女孩子最重要的不是赚钱，而是找个有钱的老公，结婚生子。但她觉得，<strong>小镇青年想破局，需要的不是逃离算法，而是掌控算法。</strong></p>
  <p>她放弃争论，更加坚定了全心拥抱AI的决心。&nbsp;</p>
  <p>没有人能阻止一个女孩站上潮头，就像没人能阻止AI的日渐强大。&nbsp;</p>
  <p>（应受访者要求，文中王丽、雪柳、博誉、斑马均为化名）&nbsp;</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Er1FJ3_7khCYbJhJtto0bw" rel="noopener noreferrer" target="_blank">“后浪研究所”</a>，作者：张晶、薇薇子，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3296594974787844?f=rss</id>
            <title>长安泰国工厂投产，未来3年12款车型落地东南亚｜最前线</title>
            <link>https://36kr.com/p/3296594974787844?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3296594974787844?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-17 19:58:15  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>文&nbsp;|&nbsp;李安琪</p>
  <p>编辑&nbsp;|&nbsp;李勤&nbsp;</p>
  <p>5月16日，长安汽车在泰国罗勇工厂正式投产，同时，长安汽车也迎来了全球累计产量2859万辆下线。这正式罗勇工厂下线的第一台新车——深蓝S05右舵版。</p>
  <p>这是长安汽车首个海外新能源整车工厂。工厂位于泰国东部一个叫罗勇的港口和工业城市，比亚迪、广汽、大陆汽车等也在此建厂。</p>
  <p>长安这座工厂从2023年11月开始建设，经历一年多时间，工厂正式投产。据长安表示，这座工厂初期产能为10万辆/年，总投资约100亿泰铢（约人民币21.6亿元），后续将逐步拓展到20万辆/年。</p>
  <p>按照规划，未来长安、深蓝、阿维塔三大品牌车型均将在罗勇工厂投产。未来3年，长安将有12款新能源车型陆续投放至东南亚市场。此外，长安还将在罗勇建立泰国备件仓库，成为全球市场的右舵备件中心。</p>
  <p>长安汽车董事长朱华荣在接受采访时表示，长安汽车不仅在泰国投资建设生产线，还将建立研发、售后服务体系等系统，整个投资金额规划达300亿泰铢（约人民币64.8亿元）。</p>
  <p>泰国罗勇工厂的投产，也意味着长安汽车实现从产品出口到产业出海的跨越。</p>
  <p>长安最早进入的海外市场主要是中东非地区。从1994年开始，长安开始进入中东非洲市场，逐渐构建起覆盖沙特、阿联酋等国的销售网络。截至目前，长安在该地区的销量累计突破40万辆。</p>
  <p>但长安试图瞄准更大的全球市场。“中国车企一定不能仅仅在中国争取3000万辆的市场，必须要走出国门，我们分析了一下，未来大概还有2500万的市场可以进入，长安的规划包括东南亚、中南美、中东、非欧亚、欧洲五个区域市场。”朱华荣在接受采访时说道。</p>
  <p>此前，长安在墨西哥、沙特、德国都召开了品牌发布会，并成立子公司。</p>
  <p>而泰国工厂，则是东南亚、澳大利亚等市场的关键前哨。</p>
  <p>此前，长安汽车已经构建了东南亚等地区的本地化运营，目前泰国市场已经上市推出深蓝S07、阿维塔11等7款新品。今年4月，深蓝汽车在2025曼谷车展还收获了6589辆订单。</p>
  <p>东南亚很大一部分市场，遵循右舵驾驶规则。而长安的罗勇新工厂，不仅生产右舵车型，也生产左舵车型。在当地建厂与建立车辆备件仓库后，长安汽车无疑能更好地服务东南亚市场，甚至辐射更广的全球市场。</p>
  <p>“不排除明年投产的产品，除了新能源车，还有燃油车。因为罗勇工厂的定义不仅仅辐射东南亚区域，它还是长安汽车全球工厂的一部分，左舵燃油车也可能从这里运往中南美市场。”长安汽车副总裁王辉表示。</p>
  <p>长安汽车的目标是，到2030年全球销量突破500万辆，海外销量目标是150万辆，届时海外员工数量从当下数千人发展至万人级别。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3296466026891268?f=rss</id>
            <title>最前线 | 蜂巢能源杨红新：叠片工艺将是超充和固态电池量产的最佳解决方案</title>
            <link>https://36kr.com/p/3296466026891268?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3296466026891268?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-17 17:01:58  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p>5月15-17日，第十七届深圳国际电池技术交流会/展览会（CIBF2025）正式开幕。在本次展会上，蜂巢能源携全系短刀、6C、商乘共用、蜂行和越野电池等产品亮相。蜂巢能源董事长杨红新也分享了蜂巢能源对未来电池技术方向的判断，以及公司快充技术的突破。</p>
  <p>杨红新认为，叠片工艺将是超充技术和固态电池量产的最佳解决方案。他介绍到，超充技术需要满足低内阻、低形变、高界面贴合等要求，与有R角的卷绕工艺相比，叠片工艺在极组应力分布、金属沉积形貌等方面都要更优秀。</p>
  <p>不仅如此，在叠片工艺下，电芯内部金属沉积更均匀，而卷绕工艺的R角很容易出现沉积不均。尤其是在固态电解质材质脆、更易断裂的情况下，叠片工艺是全固态电池量产的唯一技术路线，热复合飞叠技术可加速全固态电池量产。</p>
  <p>蜂巢能源自成立之初就深耕叠片工艺。相对于电池行业已经使用十数年，非常成熟的卷绕工艺来讲，叠片工艺在2018年，也就是蜂巢能源成立的同年，才逐渐在动力电池行业应用。</p>
  <p>叠片工艺做出来的电芯虽然性能更好，但工艺难度更大，因此甚少有企业对这一工艺大手笔投入。直到蜂巢能源提出短刀电池，并“all in”叠片工艺，这种技术才开始从边缘走向大众视野。</p>
  <p>当然，叠片技术也并不统一，行业内最常见的为Z叠与切叠，蜂巢采用的则是热复合飞叠技术。这种技术可以容纳八个工位同时叠片，其第三代产线的叠片效率已经做到了0.125秒一片，生产效率几乎堪比行业内常规的卷绕工艺。</p>
  <p>为了研发热复合飞叠工艺技术，蜂巢能源做了大量的创新，不仅涉及到电芯设计、制造工艺、产线算法，甚至原材料也要调整，是整个生产链条的颠覆。</p>
  <p>如今，在快充电池以及固态电池的趋势下，越来越多的企业开始走向叠片路线，不管是吉利旗下的吉曜通行，还是广汽埃安旗下的因湃电池等公司，都开始使用叠片方式生产电池。</p>
  <p>叠片之外，杨红新还展示了蜂巢能源对快充技术的突破。</p>
  <p>他分享了一个数据：60%以上的EV/PHEV用户会直接将电池充满，但行业普遍关注10%-80% SOC（EV）或30%-80% SOC（PHEV）的充电时间，忽略末端（80%-100% SOC）效率。</p>
  <p>因此，蜂巢的技术目标便是提升末端快充性能，实现“真快充”。他介绍说，蜂巢能源4C快充项目全窗口充电时间优化至15分钟，80%-100% SOC充电时间缩短至5分钟，较竞品提升30%。</p>
  <p>其4C快充项目，便是使用叠片工艺制造，充电能力边界高，支持末端更大倍率充电。而且在热管理系统上，该项目使用了数智双温控监控系统，实时动态精准控温，确保电池处于最佳充电状态。</p>
  <p>此外，杨红新还介绍了蜂巢能源的王牌产品“二代龙鳞甲”电池。这是目前全球最大的增混电池，拥有65度超大电量，兼顾800V快充，续航里程超400公里。</p>
  <p>这款产品从20%充至80%SOC仅需12.1分钟，快充循环可以超过1600圈，还能拓展6C超充。</p>
  <p>杨红新介绍了龙鳞甲电池的“热-电分离”技术：通过CTP设计实现电芯上下粘接，排气间隙与底部防护间隙共用，定向排泄热失控喷发物，杜绝短路风险，提前满足新国标标准。</p>
  <p>再加上这款产品底部采用超高强钢底护板+T形双层型材防护结构，可承受1000J冲击，这是新国标的6倍强度还要多。 据介绍，二代龙鳞甲电池将于2025年6月中旬大规模量产，首搭高端MPV、轿车和SUV车型。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/p/3295093532346377?f=rss</id>
            <title>全北京「不争气」的年轻人，都聚集到了石景山？</title>
            <link>https://36kr.com/p/3295093532346377?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/p/3295093532346377?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-17 09:30:38  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_8d4bfc80007944779023897ea9384346@5624726_oswg1181098oswg900oswg1030_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">&nbsp;</p>
  <h2><strong>不显眼的城区</strong></h2>
  <p>北京很大，大到每块城区都能拥有自己独特的“气质”和生活氛围。&nbsp;</p>
  <p>绕着四环看，位于东四环的朝阳区大望路，<strong>与附近的国贸CBD、亮马河、三里屯共同形成一道闪闪发光的金线，这里的夜晚让人兴奋又迷茫</strong>——有钱人在SKP的爱马仕门口排着队，而从超甲级写字楼出来的精致打工人则钻进快餐店，算计着自己的日常支出。</p>
  <p>南边的丰台顶着“最土四环”的帽子，这里出名的地标应该是可以批发车厘子和榴莲的新发地，丰台少了些北京的秩序感，有不少正在施工的工地，夜幕降临时，夜市摊主们支起塑料棚、亮起灯泡，卖着经济实惠的小吃和日用百货。让丰台经常被看作北京的城乡结合部。</p>
  <p><strong>北四环，偏海淀方向，被称作宇宙中心的“五道口”弥漫着浓厚的学术氛围。</strong>与你擦肩而过的年轻人可能是某个省市的高考状元，“枣糕王”的排队人群里，可能有科学院的研究员，或刚从清华上完课的老师。在五道口的饭店，如果不聊点科研项目或鸡娃心得，基本属于“区外人”。</p>
  <p><strong>同样是四环，没什么存在感的就是西边的石景山了。</strong>甚至很多人不知道这是城六区之一，以为它是与门头沟、房山等并列的近郊区，远在六环之外。但实际上，人家在长安街沿线，半小时到天安门。</p>
  <p>这样的误解也并非没有缘由——<strong>相较于其他城区，这里有着与北京这座城市并不相称的慢节奏。</strong></p>
  <p>工作日晚上八点，当朝阳、海淀人还在加班的时候，石景山人民已经在首钢园区遛完了弯儿；</p>
  <p>这里的大马路也极少拥堵，当然，除了早晚高峰和“胖永辉”开业后的一段时间。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_fbdf1f07fb684c5b98b8a198d6af0806@5624726_oswg559542oswg1080oswg809_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">夜晚首钢大跳台（作者拍摄）</p>
  <p>但除了超市比较拥挤，石景山其他时候看起来比较“空旷”。这里2024年的常住人口只有56.1万人①，只占全北京市常住人口的2.5%，<strong>却拥有全市第一的城市公园绿地500米服务半径覆盖率，高达99.32%②，以及城六区最高的森林覆盖率，号称“一半山水一半城”。</strong></p>
  <p>经济发展也慢一拍，2024年石景山总GDP是1300亿元，在城六区里处于末位，甚至昌平、顺义等郊区的GDP都超过了石景山，海淀、朝阳的GDP分别是其9.9倍和7.1倍。</p>
  <p>直到2010年，首钢才彻底迁出石景山，这个过去以重工业产业为主的地方，还在逐步寻找自身的发展节奏。</p>
  <h2><strong>“这里是北京，又不是北京”</strong></h2>
  <p>在不了解石景山的“外人”眼里，这里有很多个标签：首钢大跳台、1号线的尽头、远、相对便宜的房租和物价、全北京排倒数的学区……以及最不起眼的城六区。</p>
  <p>橙子、小张都是定居在石景山的北漂，住到石景山之前，她们对石景山的印象也大概如此，<strong>不会特意来一次，但每去一次，都有种莫名的松弛感。</strong></p>
  <p>地铁1号线坐到最西头，终点站是苹果园，改造了好几年，这期间古城就成了临时的终点站。20世纪五六十年代，首钢在古城村附近建宿舍区，后来这附近就建起了古城地铁站。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_96b3bae39ca24df3ad05bfa41fc14fd5@5624726_oswg1702419oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">如今的首钢宿舍区 （图片来源：小红书@橙子解忧杂货铺）</p>
  <p>橙子就住在古城地铁站附近的老破小，在国贸上班，始发站上车，1号线直达，对橙子来说，每天早高峰都有座位，是生活在北京比较幸运的事了。</p>
  <p>与东边的城区不一样，<strong>出了古城站，没有满眼的高楼大厦和人挤人，如果下班早，一抬眼就能望见西山的群落和盘旋在空中的鸽群。</strong>人们的步履不再匆匆，反而更添了一分慵懒。</p>
  <p>橙子说，“国贸就是一线城市的样子，夜晚更加灯红酒绿，但进入地铁站之后，周围大部分都还是普通人，从国贸流向北京的各个角落。<strong>地铁上，越往西，越能感觉到大家逐渐泄了口气，放松下来。”</strong></p>
  <p>“在北京，住进石景山，基本就不想搬走了。”橙子说，出了地铁站回家的路上全都是各种小吃店，同样一份煎饼，价格基本是国贸的一半。家门口的盒马奥莱，大部分面包也才几块钱，物价和二三线城市基本持平。</p>
  <p>这种生活感氛围，不仅让生活在石景山的人相对更放松，也让来到这里打卡的人感到惬意。石景山的首钢大桥是自行车骑友的知名“刷街”聚集点，沿长安街而来，不需要特意记路线，非机动车道也非常宽敞，一路笔直向西，距离越远，越可以体验“速度与激情”，大约20公里，就是首钢大桥了，如果正好赶上日落时间，这里就是北京的最佳打卡机位之一。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_967fc400dee44c859603ed68998d5865@5624726_oswg997975oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：小红书@橙子解忧杂货铺</p>
  <p>小红书博主@老廉和小张号称石景山野生代言人，自2021年搬到石景山后，小张对这个地方越来越喜欢。“总觉得这里是北京，又不是北京。”</p>
  <p><strong>她在这里生活的松弛而饱满，随便洗把脸套个卫衣就能出门吃脏摊儿，不像她之前在朝阳，潮男靓女比比皆是，就算打工人也得是“精致”的，自己不撸个妆都不好意思出门。</strong>在石景山，人和人之间，没有那种互相比着的劲，出门没那么多人看你，只需要关注好自己就够了。</p>
  <p>住进石景山，一辆小电驴就能承载起她的整个生活轨迹——上下班、晚上吃完饭去首钢园、遛弯，去山姆超市购物都靠它。最重要的是，这种工作与生活的平衡感完全不像在北京。</p>
  <p><strong>石景山很少有要被精心修饰的氛围感，更多地方散发着的是一股自在的“县城感”。</strong></p>
  <p>比如这里的商场，有种既野生又硬核的气质。“胖永辉”超市所在的喜隆多商场，能免费看鲨鱼；而京西大悦城，因为担心客人找不到入口，商场物业在地铁站附近立了各种手写指示牌，在夜晚看起来尤其诡异。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_e7979bd5a02f46ea9527290355e08b71@5624726_oswg484227oswg473oswg564_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">图片来源：网络（小红书评论区）</p>
  <p>饭店也是，在别的区域被追捧的连锁品牌，进了石景山到未必火热，这里人更认的是开了小20年的干锅鸭头，吃炸糕要去法海寺，吃蛋糕会去幸福蛋糕坊，按照小张的说法，那些热衷于追风的‘排队王’来到石景山总会‘水土不服’，<strong>因为“每个石景山人民都练就了一身在丑丑的牌匾中发现惊艳美食的本领。”</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_53c3300a44cf4b338ddf0d50db2033fe@5624726_oswg581718oswg538oswg718_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">法海寺炸糕，图片来源：小红书@老廉和小张</p>
  <p>而这些老店的价格也普遍和二三线小城市差不多，只不过这边老店的服务员都是石景山本地人，“态度可能会不好，主打'自己服务自己'”但却透着实在，小张觉得，就连山姆会员店给的试吃量给得都比其他地方多。</p>
  <h2><strong>熟人氛围中的洋气</strong></h2>
  <p>当然，石景山也有极为洋气和先人一步的地方。</p>
  <p>2003年，北京第一家山姆就开在了石景山。但据老一辈的首钢员工回忆，那时候石景山附近有小白羊连锁超市、有物美，大家都不太“认”山姆。而且首钢的福利也很好，自制的“纯牛奶冰棍”、香肠，都是外面人买不到的。所以在当时，首钢员工根本没有把这家外国超市“放在眼里”。</p>
  <p>所以，也有人猜测山姆的试吃量多或许是因为它的主要消费群体多数由首钢员工及周边社区居民构成，<strong>在与福利足够好的首钢争夺消费者，自然要多付出些成本。</strong></p>
  <p>去年，石景山的喜隆多永辉超市，成为了北京第一家被胖东来“嫁接”的超市，在经过胖东来调试后，这里迅速成为京西消费热点，据报道，在恢复开业后，短短5天时间超市销售额达770万元，进店客流量达20万人次，大客流还带火了永辉超市所在的喜隆多，商场客流量翻倍，销售额激增近50%。</p>
  <p>那几天的石景山实在太热闹了，四方车辆把通往“胖永辉”的那条路都堵成了一串红，而里面的人更是多到让小张觉得喘不上来气，但即便如此，<strong>她的语气里也还是透着一股骄傲，因为首个“胖永辉”选择了石景山。</strong></p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_097ff30f6cf74da1840dcb365ac4837c@5624726_oswg1252629oswg1080oswg1297_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">排队进入“胖永辉”的车流（后浪研究所拍摄）</p>
  <p>5个月过去了，石景山人民对作为胖永辉首选地的骄傲已经消失殆尽了，这里的人流也更多集中在了周末，但对拥堵的烦恼还是不可比慢的多了起来，小张甚至已经开始绕路了。</p>
  <p>喧哗与热闹多是短暂的一时，小张依然享受这里的生活。之前在海淀生活的时候，小张只觉得自己是在北京打工，漂泊感很重，<strong>但是搬来石景山后，这里非常像家里的小县城，使她感到更加亲切与安宁。</strong></p>
  <p>小张平时会和邻居“以物换物”。邻居会把吃的放她家门口，她从老家回来，也会把特产往对方门口一扔，彼此基本不打声招呼。</p>
  <p>这种熟人氛围，在吴波开的咖啡馆里也体现的淋漓尽致。在星巴克还没有开到三环外的时候，吴波在石景山开了第一家咖啡店，取名为“笑看百合之老山咖啡馆”，这名字，在这个互联网时代看着都有点穿越。</p>
  <p>老山咖啡馆快12年了。每天中午十一点会准时出炉现烤饼干。除此之外，吴波还研制了一款“中式意大利面”，因为认为西式意大利面客人应该吃不饱，老山咖啡馆在面上加了一根大香肠。&nbsp;</p>
  <p>吴波说：“这十几年，他见证了不下十对夫妻，在店里相亲、到求婚、再到领着孩子进店，要一份意大利面。”</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_89683d4d5f0b4f8ca160f94162a3163f@5624726_oswg1303100oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">老山咖啡馆</p>
  <h2><strong>佛系青年的聚拢</strong></h2>
  <p>这份友好与松弛也吸引了越来越多想在北京安定下来的北漂们，当然，也是因为这里有着能满足他们需求的选择。</p>
  <p><strong>比如买房，北漂们倾尽所有能在北京买下的低总价房子就多出自石景山。</strong></p>
  <p>2024年5月，河北姑娘橙子在距离古城地铁站500米的地方购入了一套不到30平米的一居室，始建于1958年——是真正意义上的老破小。橙子以总价105万、首付35万的价格拿下，每月还贷3400元。</p>
  <p class="image-wrapper"><img src="https://img.36krcdn.com/hsossms/20250516/v2_827b2e9803694e77aec10bbded8bed1d@5624726_oswg1000718oswg1080oswg810_img_000?x-oss-process=image/format,jpg/interlace,1" /></p>
  <p class="img-desc">橙子的家</p>
  <p>2021年，因为不想离父母太远，30岁的她放弃了南方稳定的体制内工作，裸辞来京。买这套房对她而言算是跟裸辞一样的脱轨行为——在别人不敢买房的时候买了不被市场看好的老破小。</p>
  <p>虽然房龄老，但离地铁近、又在城六区、周边环境也比较舒适，橙子对这套一居室动了心，看房后，因为房东急售，总价降了20万，橙子非常爽快了交了首付。</p>
  <p>橙子之前一直住在海淀，机缘巧合地与室友搬到了石景山，生活了一段时间后，她说了，<strong>“看哪里都是开阔的，不再是满眼极繁。”</strong>她说，在偌大的城市，这是完成自洽的过程。橙子把自己买房的经历发到了网上，没想到还帮助不少像她这样的单身独居女性突破了信息差，也选择到石景山买房。</p>
  <p>很多住进石景山的北漂，再也不想搬回朝阳、海淀了；以及越来越多的佛系青年，开始不约而同地向石景山聚拢。在他们看来，这里的环境和人，都有种不管不顾的松弛，<strong>“有一种人在北京但生活在老家的感觉，有点像北京尚未广为人知的‘养老福地’。”</strong></p>
  <p>社交媒体上，几乎所有夸石景山的帖子下面，都会有人回复，“别宣传石景山啊，别让他们知道这些好地方。”</p>
  <p>数据来源：</p>
  <p>①：石景山人民政府</p>
  <p>②：首都园林绿化局</p>
  <p>&nbsp;</p>
  <p class="editor-note">本文来自微信公众号<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WznfxIPoFShvQcR0wPQ_Ig" rel="noopener noreferrer" target="_blank">“后浪研究所”</a>，作者：宋虹姗、巴芮，36氪经授权发布。</p>
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299209131476995?f=rss</id>
            <title>摩根士丹利董事总经理沈黎：超80%投资者近期可能增加中国股票投资敞口</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299209131476995?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299209131476995?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:29:04  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    深交所2025全球投资者大会上，摩根士丹利董事总经理、中国在岸股票业务主管沈黎表示，中美贸易谈判进展超预期，有助于国际投资者风险偏好提振，在摩根士丹利中国BEST会议上，80%以上投资者表示有可能近期增加中国股票的投资敞口。他认为，中国市场的估值吸引力仍然显著。海外投资者普遍比较看好科技或人工智能研发、新消费和高端制造相关赛道的企业增长潜力，也在这些方面开始进一步积极布局。（财联社）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299208591984646?f=rss</id>
            <title>杭州市人工智能产业创新中心公司成立，注册资本1亿元</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299208591984646?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299208591984646?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:28:31  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，杭州市人工智能产业创新中心有限公司成立，法定代表人为薛国东，注册资本1亿元人民币，经营范围包括大数据服务、互联网数据服务、数据处理和存储支持服务、信息系统集成服务等。股东信息显示，该公司由杭州市数据集团有限公司、联通数据智能有限公司共同持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299208002013442?f=rss</id>
            <title>RegTECH斩获超千万美元中东大单，达成超千万美元融资签约</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299208002013442?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299208002013442?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:27:55  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，从香港上市公司百望股份分拆而来的数字科技出海企业Global Digital RegTECH Cloud Co., Ltd.（以下简称 “RegTECH”）近期在阿联酋阿布扎比达成了一系列签约。据了解，RegTECH拿下超1500万美元的数字政务治理科技订单，已签约客户分布广泛，覆盖中东、两非、中亚和东南亚等地区，业务已拓展至超过20个国家。RegTECH还在天使轮成功获得国际投资基金以及国内政府基金超千万美元的融资签约。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299204180740360?f=rss</id>
            <title>小米旗下瀚星创投等入股合肥因势新材料</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299204180740360?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299204180740360?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:24:02  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，合肥因势新材料科技有限公司发生工商变更，新增小米科技有限责任公司旗下瀚星创业投资有限公司以及安徽强邦新材料股份有限公司、合肥市包河区科创种子基金合伙企业（有限合伙）为股东，同时，注册资本由100万元人民币增至约111.67万元人民币。股东信息显示，该公司由王晓龙、合肥乘势新能源科技合伙企业（有限合伙）、合肥势能新能源科技合伙企业（有限合伙）等多家公司及上述新增股东共同持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299202232322307?f=rss</id>
            <title>亿航智能考虑进行第二上市</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299202232322307?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299202232322307?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:22:03  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    在纳斯达克上市的电动垂直起降飞行器(eVTOL)生产商亿航智能正在考虑进行第二上市。首席财务官Conor Yang周一接受媒体采访时表示，“我们正在积极探索在美国以外上市的不同备选方案”。（财联社）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299201716013320?f=rss</id>
            <title>Vidda发布C3系列三色激光投影</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299201716013320?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299201716013320?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:21:32  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，Vidda近日推出C3系列三色激光投影新品，包括C3s、C3 Ultra、C3 Pro，全系搭载MCL39激光器、MT9681芯片及光学变焦镜头，支持杜比视界，并通过京东亮度认证。其中C3 Ultra和C3 Pro更是实现了1.67倍光学变焦。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299197286287616?f=rss</id>
            <title>九五智驾在北京成立机器人科技新公司，含多项AI业务</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299197286287616?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299197286287616?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:17:01  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，北京九五智航机器人科技有限公司成立，法定代表人为高赫男，注册资本2000万元人民币，经营范围包括汽车零配件零售、摩托车及零配件零售、人工智能应用软件开发、卫星遥感应用系统集成、人工智能基础软件开发等。股东信息显示，该公司由北京九五智驾信息技术股份有限公司全资持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299194554435843?f=rss</id>
            <title>贵州茅台：供需不适配的问题依然突出，均需综合考量、精准施策加以解决</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299194554435843?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299194554435843?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:14:15  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    在贵州茅台2024年度股东大会现场，董事长张德芹在汇报2024年度董事会工作报告。报告中指出，去年主要经济指标保持两位数增长，高质量完成年度战略目标。同时，报告也提及，在充分肯定成绩的同时，公司也清醒认识到，面对新的形势，对标世界一流企业，公司还存在一些差距和不足，突出表现在企业现代化治理体系还需完善，信息化领域技术创新体系仍需加强，供需不适配的问题依然突出等。这些问题，公司均需综合考量、精准施策加以解决。（澎湃）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299188514768901?f=rss</id>
            <title>阿里妈妈：618开门红首日助10万商品成交翻倍</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299188514768901?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299188514768901?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:08:06  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，5月16日晚8点，天猫618第一波抢先购正式开启，阿里妈妈开门红首日助超140万商家生意增长，10万商品成交翻倍。阿里妈妈万相台无界版“超级直播”助力超1.8万个直播间成交爆发增长近6倍。此外，阿里妈妈此次618的30亿红包补贴陆续发放，部分商家已获得60万高额补贴。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299186167318532?f=rss</id>
            <title>阿尔特等在北京成立人工智能科技新公司，注册资本3000万元</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299186167318532?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299186167318532?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:05:43  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，北京阿尔特太乙人工智能科技有限公司成立，法定代表人为刘亚彬，注册资本3000万元人民币，经营范围包括人工智能基础软件开发、人工智能硬件销售、人工智能公共数据平台、人工智能通用应用系统等。股东信息显示，该公司由阿尔特汽车技术股份有限公司、北京英伟特达科技有限合伙企业（有限合伙）、北京经济技术开发区种子投资基金（有限合伙）共同持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299181928695810?f=rss</id>
            <title>A股三大指数收盘涨跌不一，港口板块走强</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299181928695810?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299181928695810?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 15:01:24  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，A股三大指数收盘涨跌不一，沪指平收，深成指跌0.08%，创业板指跌0.33%；CPO、白酒、宇树机器人概念下挫，太辰光跌超7%，双林股份跌超6%，贵州茅台跌超2%，五粮液跌超1%；港口、化纤、房地产板块走强，连云港、恒天海龙、沙河股份涨停。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299175599245576?f=rss</id>
            <title>腾讯QQ已完成鸿蒙电脑适配，微信等将陆续上线</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299175599245576?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299175599245576?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:54:58  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    从业内知情人士处独家获悉，腾讯QQ已完成鸿蒙电脑适配，微信、企业微信正在加快体验适配，并将陆续上线。（财联社）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299169798014983?f=rss</id>
            <title>米哈游在上海成立科技新公司，注册资本8000万元</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299169798014983?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299169798014983?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:49:04  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，上海米哈游原初海科技有限公司成立，法定代表人为于晨曦，注册资本8000万元人民币，经营范围包括动漫游戏开发、数字文化创意软件开发、人工智能应用软件开发等。股东信息显示，该公司由上海米哈游网络科技股份有限公司全资持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299165592897537?f=rss</id>
            <title>高通：将生产可连接英伟达芯片的数据中心处理器</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299165592897537?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299165592897537?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:44:47  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    高通公司（Qualcomm）周一表示，将利用英伟达的技术生产定制的数据中心中央处理器（CPU），以连接英伟达的人工智能芯片。（新浪财经）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299163270154500?f=rss</id>
            <title>华纳兄弟影业任命刘思汝为中国区电影事业部总经理</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299163270154500?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299163270154500?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:42:25  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，5月19日， 华纳兄弟影业正式宣布，任命刘思汝（Sirena Liu）为中国区电影事业部总经理，该任命即日起生效。此前，她担任传奇东方（Legendary East）总裁一职。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299159759915012?f=rss</id>
            <title>沪深京三市成交额突破1万亿</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299159759915012?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299159759915012?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:38:51  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，截至发稿，沪深京三市成交额突破1万亿。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299159529490692?f=rss</id>
            <title>华为、优必选、智元机器人、中坚科技将合作康养人形机器人</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299159529490692?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299159529490692?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:38:37  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    华为、优必选、智元机器人、中坚科技将合作康养人形机器人，各方将在算力、大模型平台、数据采集、解决方案及应用场景展开合作，拟于5月21日在上海徐汇区乐龄养老院举行“具身智能康养机器人协同发展启动大会”。（财联社）
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299156272826375?f=rss</id>
            <title>百度百科正式启动“数字文物守护计划”，首批上线475个3D数字文物</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299156272826375?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299156272826375?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:35:18  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，5月18日国际博物馆日，百度百科正式启动“数字文物守护计划”。圆明园十二生肖兽首铜像、辽代三彩罗汉像、北宋“家国永安”瓷枕等流失海外的国宝级文物，不用出国，只需在百度搜索“海外文物回家”，即可“实地”体验，首批上线475个3D数字文物。据介绍，百度百科借助ACG图生3D、图生视频技术，为海外流失的中国文物打造高精度AI数字分身，并结合相关词条构建起线上文物观赏体验。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299153474062600?f=rss</id>
            <title>君实生物在南京成立生物医药科技新公司</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299153474062600?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299153474062600?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:32:27  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，爱企查App显示，近日，南京枕石生物医药科技有限公司成立，法定代表人为王思远，注册资本100万元人民币，经营范围包括医学研究和试验发展、技术服务、第一类医疗器械销售、机械设备销售等。股东信息显示，该公司由上海君拓生物医药科技有限公司全资持股。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
        <item>
            <id>https://36kr.com/newsflashes/3299148975524096?f=rss</id>
            <title>泡泡玛特午后拉升涨近5%</title>
            <link>https://36kr.com/newsflashes/3299148975524096?f=rss</link>
            <guid isPermaLink="false">https://36kr.com/newsflashes/3299148975524096?f=rss</guid>
            <pubDate></pubDate>
            <updated>2025-05-19 14:27:53  +0800</updated>
                
                
            <content:encoded>
                <![CDATA[
                    
                    36氪获悉，泡泡玛特午后拉升涨近5%，股价最高触及207港元，再创历史新高。
                ]]>
            </content:encoded>
        </item>
        
    </channel>
</rss>